
\lecture{1}

\section{Класс \(\mathbf{P}\)}

\subsection{Базовые определения}

Будем рассматривать задачи на распознавание, т.е. дан \(A \subset \{0, 1\}^*\) и требуется по \(x \in \{0, 1\}^* \mapsto \left\{\begin{array}{l}
    1, x \in A \\
    0, x \notin A
\end{array}\right.\). Пусть \(M\) решает данную задачу, т.е. \(\forall x (x \in A \Lra M(x) = 1)\).

\begin{definition}
    \(time_M(x)\) --- число шагов \(M(x)\) при вычислении ответа.
\end{definition}

\begin{definition}
    \(time_M(n) = \max_{x: |x| = n} time_M(x)\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(time_M(n) = O(f(n))\), если \(\exists C: \forall n: time_M(n) \le C \cdot f(n)\)
\end{definition}

Возникает вопрос: можно ли сказать, что \(time_A(n) = \min_{M: M \text{ решает }A} time_M(n)\)? Нет, но показать это достаточно сложно (Теорема Блюма).

Поэтому мы приходим к данному определению:
\begin{definition}
    \(\mathbf{DTIME}(t(n)) = \{A | \exists M: M(x) = 1 \Lra x \in A, time_M(n) = O(t(n))\}\)
\end{definition}

Заметим, что для определения \(\mathbf{DTIME}\), необходимо задать модель вычислений. Обычно такой моделью выбирают многоленточную машину Тьюринга.

\begin{definition}
    \(\mathbf{P} = \mathbf{DTIME}(poly(n)) = \bigcup_{k = 1}^\infty \mathbf{DTIME}(n^k)\)
\end{definition}

\textbf{Тезис Черча-Тьюринга в сильной форме}: Любая задача, эффективно решаемая физическим устройстом, решается за полиномиальное время на машине тьюринга.

\begin{example}[Нетривиальные примеры задач из \(\mathbf{P}\)]
    \begin{enumerate}
        \item \(\mathbb{P}\) --- множество простых чисел
        \item Линейное программирование --- как пример, нахождения максимума функции на многограннике. Эта задача не бинарная, но вот задача ''достижима ли это число на многограннике'' принадлежит классу \(\mathbf{P}\).
        \item Симплекс-метод --- алгоритм решения 
    \end{enumerate}
\end{example}

\subsection{Неконструктивные оценки \(\mathbf{P}\)}
Рассмотрим, например, задачу определения графа на планарность. Для этого существует два критерия: критерий Понтрягина-Куратовского: граф планарен \(\Lra\) в нем нет подграфов, гомеоморфных \(K_5, K_{3,3}\). Также, существует критерий Вагнера: граф планарен \(\Lra\) в нем нет миноров \(K_5, K_{3,3}\) (минор --- граф, полученный из исходного удалением и стягиванием ребер). Рассмотрим свойства, которые сохраняются при удалении и стягивании ребер.

\begin{theorem}[Робертсона-Сеймура]
    \begin{enumerate}
        \item Для любого свойства, аналогичного планарности выполнен аналог критерия Вагнера с конечным числом запрещенных миноров.
        \item Наличие такого минора проверяется за полиномиальное время
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Любое такое свойство лежит в классе \(\mathbb{P}\).
\end{corollary}

Но проблема в том, что мы не знаем миноров, которые необходимо проверить, чтобы найти проверить выполнение данного свойства.

\subsection{Другие классы задач}

\begin{definition}
    \(\mathbf{QP} = \mathbf{DTIME}(2^{poly(\log(n))}) = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{DTIME}(2^{(\log n)^c})\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{E} = \mathbf{DTIME}(2^{O(n)}) = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{DTIME}(2^{cn})\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{EXP} = \mathbf{DTIME}(2^{poly(n)}) = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{DTIME}(2^{n^c})\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{EE} = \mathbf{DTIME}(2^{2^{cn}}) = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{DTIME}(2^{2^{cn}})\)
\end{definition}

\subsection{Асимптотики различных задач}

\begin{example}
    \(\mathsf{LOG-CLIQUE} = \{G | \omega(G) \ge \log_2 n\} \in \mathbf{QP}\). Является квазиполиномиальной, т.к. \(C_n^{\log n} \le n^{\log n}\), т.е. полный перебор осуществляется за квазиполином
\end{example}

\begin{example}[Задача о доминирующем множестве в турнире]
    непон
\end{example}

\begin{example}
    \(\mathsf{GI} = \{(G_1, G_2): G_1 \cong G_2\} \in \mathbf{QP}\) (изоморфность графов).
\end{example}

\begin{example}
    \(\mathsf{3COL} = \{G: \chi(G) \le 3\} \in E\)
\end{example}

\begin{theorem}[об иерархии по времени]
    Если \(f \ll g \Ra \mathbf{DTIME(f(n))} \subsetneq \mathbf{DTIME(g(n))}\)
\end{theorem}

\lecture{2}

\section{Класс \(\mathbf{NP}\)}

Сейчас будем рассматривать модель вычислений --- \textit{недетерминированную машину Тьюринга} или НМТ. В отличие от обычной машины Тьюринга, функция перехода теперь многозначна (по аналогии с ДКА и НКА). 

Соответственно, время работы такой машины Тьюринга --- \(time_M(x) = \max \#\text{шагов}\) по всем вариантам перехода.

\begin{note}
    Можем считать, что дерево переходов двоичное. Действительно, размер ветвления ограничено мощностью \(|\Sigma|\cdot|Q|\cdot|\{N, R, L\}|\) --- некоторая константа, не зависищая от входа. Тогда каждое \(m\)-ветвление можно заменить \(\log_2 m\) \(2\)-ветвлениями.
\end{note}

Ответ данной машины будем понимать следующее:
\[M(x) = \left\{\begin{array}{l}
    1, \text{существует принимающая ветка} \\
    0, \text{иначе}
\end{array}\right.\]

\begin{note}
    Ответ вычисляется как дизъюнкция по всем результатам работы машины
\end{note}

\begin{definition}
    \(\mathbf{NTIME}(t(n))\) --- класс языков, распознаваемых на НМТ за \(O(t(n))\) шагов
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{NP} = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{NTIME}(n^c)\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{NE} = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{NTIME}(2^{cn})\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{NEXP} = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{NTIME}(2^{n^c})\)
\end{definition}

\begin{note}
    \(\mathbf{NTIME(t(n))} \subset \mathbf{DTIME(2^{t(n)})}\)
\end{note}

\begin{note}
    \(\mathbf{NP} \subset \mathbf{EXP}\) --- за время \(\mathbf{EXP}\) можно построить все дерево и вычислить ответ по определению.
\end{note}

\subsection{Определение через сертификат}

\begin{theorem}
    \(A \in \mathbf{NP} \Lra \exists V(x, s)\) --- ДМТ, т.ч. \(x \in A \Lra \exists s: V(x, s) = 1\) и \(V(x, s)\) работает за \(poly(|x|)\)
\end{theorem}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item [\(\La\)] Рассмотрим следующую НМТ, которая сначала печатает все возможные варианты \(s\) (достаточно написать полиномиальное количество символов, т.к. больше \(V\) не сможет прочесть), а потом на входе \(x, s\) запускает \(V\). Таким образом, Получили машину \(M\), которая в какой-то ветке напечатает нужный сертификат \(s\) и выведет \(V(x, s) = 1\).
        \item [\(\Ra\)] Возьмем в качестве сертификата код нужной ветви в машине \(M\) (0, если надо идти вправо, 1, если влево). Оно и будет нашим сертификатом \(s\). Машина \(V\) будет спускаться, в соответствии с сертификатом, по дереву переходов. Тогда сертификат существует \(\Lra\) сущетсвует принимающая ветвь \(\Lra A \in \mathbf{NP}\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{exercise}
    Сформулировать и доказать аналогичную теорему для классов \(\mathbf{NE}, \mathbf{NEXP}\)
\end{exercise}

\begin{proposition}
    \begin{enumerate}
        \item \(A, B \in \mathbf{P} \Ra A \cap B, A \cup B, \overline{A} \in \mathbf{P}\)
        \item \(A, B \in \mathbf{NP} \Ra A \cap B, A \cup B \in \mathbf{NP}\)
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{note}
    Вообще говоря, \(\overline{A} \in \mathbf{NP}\) --- открытый вопрос. Нельзя просто инвертировать значение машины \(M\) (пусть мы получим машину \(\overline{M}\)): тогда \(x \in \overline{A} \Lra\) все ветки \(\overline{M}\) принимающие, а это не то, что мы хотим. Таким образом, мы приходим к следующему определению:
\end{note}

\begin{definition}
    \(\mathbf{coNP} = \{A \in \{0, 1\}^*: \overline{A} \in \mathbf{NP}\}\).
\end{definition}

\begin{note}
    Аналогично можно доказать, что \(A \in \mathbf{coNP}\) тогда и только тогда, когда ответ вычисляется как конъюнкция всех результатов работы машины или тогда и только тогда, когда \(\exists V: x \in A \Lra \forall s V(x, s) = 1\) и \(V\) вычисляется полиномиально от длины \(x\).
\end{note}

\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item \(\mathsf{SAT} = \{\phi: \exists x: \phi(x) = 1\} \in \mathbf{NP}\).
        
        Также имеет смысл рассмотреть двойственную задачу (к задаче опровержимости формулы):
        \item \(\mathsf{TAUT} = \{\phi: \exists x: \phi(x) = 1\} \in \mathbf{coNP}\)
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{note}
    Несмотря на доказанную теорему о полноте, вывод не будет являться сертификатом. Действительно, вывод, вообще говоря, не обязан быть полиномиальным и, в таком случае, машина не сможет полностью его прочесть (т.к. работает полиномиально от \(|x|\))
\end{note}

Отдельный интерес у людей науки представляет множество \((\mathbf{coNP} \cap \mathbf{NP}) \setminus \mathbf{P}\). Рассмотрим следующую задачу:

\begin{definition}
    \(\mathsf{FACTORING} = \{(n, a, b): \exists d \in (a, b): d\text{ --- простое и }n \vdots d\}\)
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(\mathsf{FACTORING} \in \mathbf{NP} \cap \mathbf{coNP}\).
\end{proposition}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\(\in \mathbf{NP}\)] \(d\) --- сертификат
        \item[\(\in \mathbf{coNP}\)] сертификат --- разложение на простые, каждое из которых \(\notin (a, b)\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Некоторые следствия из определений}
\begin{proposition}
    \(\mathbf{P} = \mathbf{NP} \Lra \mathbf{P} = \mathbf{coNP}\)
\end{proposition}
\begin{proposition}
    Следует из того, что \(\mathbf{coP} = \mathbf{P}\) (\(\mathbf{P}\) замкнут относительно дополнения).
\end{proposition}

\begin{note}
    Тем не менее, может быть, что \(\mathbf{P} \ne \mathbf{NP}\), но \(\mathbf{NP} = \mathbf{coNP}\)
\end{note}

\begin{definition}
    \(A \le_p B\) сводится по Карпу (сводится полиномиально), если \(\exists\) всюду полиномиально вычислимая от \(|x|\) функция \(f(x)\), такая, что \(x \in A \Lra f(x) \in B\).
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathsf{INDSET} = \{(G, k): \text{в графе \(G\) есть антиклика из \(k\) вершин}\}\)
\end{definition}

\begin{example}
    \(\mathsf{CLIQUE} \le_p \mathsf{INDSET}\). Действительно, \(f(G, k) = f(\overline{G}, k)\) (дополнение по ребрам).
\end{example}

\begin{definition}
    \(\mathsf{4COL} = \{G: \exists \text{правильная раскраска в 4 цвета}\}\)
\end{definition}

\begin{example}
    \(\mathsf{4COL} \le_p \mathsf{SAT}\). Мы так уже делали на матлоге, когда сводили некоторые задачи к задачам выполнимости формулы. Для каждой вершины заведем две переменные \(p_i, q_i\), отвечающие за цвет. Нам нужно для каждого ребра записать, что две вершины, являющиеся его концами, имеют разный цвет, и взять конъюнкцию, т.е:
    \[\bigwedge_{(i, j) \in E} (p_i \ne p_j) \vee (q_i \ne q_j)\]
    Размер данной формулы будет полиномиальным относительно размера графа.
\end{example}

\begin{note}[Свойства \(\le_p\)]\indent
    \begin{enumerate}
        \item \(A \le_p B, B \le_p C \Ra A \le_p C\)
        \item \(A \le_p B, B \in \mathbf{P} \Ra A \in \mathbf{P}\)
        \item \(A \le_p B, B \in \mathbf{NP} \Ra A \in \mathbf{NP}\)
        \item \(A \le_p B \Ra \overline{A} \le_p \overline{B}\)
    \end{enumerate}
\end{note}

\begin{definition}
    Задача \(B \in \mathbf{NPH}\) (\(\mathbf{NP}\)-трудной), если \(\forall A \in \mathbf{NP}: A \le_p B\).
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{NPC} = \mathbf{NP} \cap \mathbf{NPH}\) (\(\mathbf{NP}\)-полные)
\end{definition}

\begin{corollary}\indent
    \begin{enumerate}
        \item \(B \in \mathbf{NPH}, B \le_p C \Ra C \in \mathbf{NPH}\)
        \item \(B \in \mathbf{NPC}, B \le_p C, C \in \mathbf{NP} \Ra C \in \mathbf{NPC}\)
    \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proposition}\indent
    \begin{enumerate}
        \item \(\mathbf{P} \cap \mathbf{NPH} \ne \emptyset \Ra \mathbf{P} = \mathbf{NP}\)
        \item \(\mathbf{coNP} \cap \mathbf{NPH} \ne \emptyset \Ra \mathbf{NP} = \mathbf{coNP}\)
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{1}
        \item \(B \in \mathbf{NPH}, \mathbf{coNP} \Ra \overline{B} \in \mathbf{NP}\). Теперь, если \(A \le_p B \Ra \overline{A} \le_p \overline{B}\). Отсюда получаем, что \(\overline{A} \in \mathbf{NP}\) и тогда \(\mathbf{NP} \subset \mathbf{coNP}\). Тогда:
        \[S \in \mathbf{coNP} \Ra \overline{S} \in \mathbf{NP} \Ra \overline{S} \in \mathbf{coNP} \Ra S \in \mathbf{NP}\]
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    \(A \in \mathbf{P}, B, \overline{B} \ne \emptyset \Ra A \le_p B\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Рассмотрим 
    \[f(x) = \left\{\begin{array}{l}
        \in B, x \in A \\
        \notin B, x \notin A
    \end{array}\right.\]
\end{proof}

\begin{corollary}
    \(\mathbf{P} = \mathbf{NP} \Ra \mathbf{NPC} = P \setminus \{\emptyset, \Sigma^*\}\)
\end{corollary}

\begin{definition}
    \(\mathsf{TMSAT} = \{(M, x, 1^t): \exists y\;\;M(x, y)\text{ и работает за }\le t\text{ шагов}\}\).
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(\mathsf{TMSAT} \in \mathbf{NP}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Сертификат --- \(y\), верификатор --- УМТ
\end{proof}

\begin{proposition}
    \(\mathsf{TMSAT} \in \mathbf{NPC}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Принадлежность \(\mathbf{NP}\) уже доказали, докажем принадлежность \(\mathbf{NPC}\). Пусть \(A \in \mathbf{NP}\). По определению: \(x \in A \Lra \exists s: V(x, s) = 1\). Положим \(M\) --- машину Тьюринга, вычисляющую \(V\), \(t(n)\) --- время работы \(V\) для \(|x| = n\). Тогда положим \(f(x) = (M, x, 1^{t(|x|)})\) и получим, что \(A \le_p \mathsf{TMSAT}\).
\end{proof}

\lecture{3}

\begin{definition}
    \(\mathsf{3SAT} = \{\phi | \phi \text{ --- выполнимая 3-КНФ}\}\).
\end{definition}

\begin{theorem}[Преобразование Цейтина]
    \(\mathsf{SAT} \le_p \mathsf{3SAT}\).
\end{theorem}
\begin{proof}
   Для каждой подформулы \(\phi_i\) заведем свою переменную \(p_i\). Тогда достаточно записать, конъюнкцию формул следующего вида: \(q_i \equiv q_j * q_k\), если \(\phi_j = \phi_j * \phi_k\). Осталось для каждой такой формулы написать 3-КНФ.
\end{proof}

\begin{reminder}
    Наша модель вычислений --- одноленточную ДМТ, где лента бесконечная вправо. Пусть \(\Gamma\) --- ленточный алфавит, \(Q\) --- множество состояний, \(Q \cap \Gamma = \emptyset\). Пусть \(|Q \cup \Gamma| \in (2^{k - 1}, 2^k]\), тогда будем использовать \(k\) бит для кодирования элементов \(Q \cup \Gamma\). Конфигурация ДМТ --- строка \(AqaB, q \in Q, A, B \in \Gamma^*, a \in \Gamma\).
\end{reminder}

\begin{definition}
    Беспрефиксный код --- набор слов, где ни одно из слов не является началом другого
\end{definition}

\begin{definition}
    Беспрефиксное кодирование --- функция, такая, что 
\end{definition}

Пусть также \(x\) --- вход, \(|x| = n\), машина \(V\) работает за \(\le t(n)\) шагов \(\Ra V\) использует \(\le t(n)\) ячеек \(\Ra \) длина любой конфигурации \(\le t(n) + c\). Также будем считать, что машина имеет два завершающих состояния: \(q_{accept}, q_{reject}\), прчием после того, как она пришла в одно из них, она может еще какое-то время передвигаться по ленте, ничего не меняя.

\begin{theorem}[Кука-Левина]
    \(\mathsf{SAT} \in \mathbf{NPC}\)
\end{theorem}
\begin{proof}
    Рассмотрим \(V\) --- верификатор \(\mathsf{SAT}\). Покажем, как написать следюущую формулу: ''из данных \(x\), данных \(y\) машина придет в \(q_a\)''. Рассмотрим следуюшую таблицу (индекс столбца --- номер ячейки, индекс строки --- индекс в конфигурации):
    \[\begin{array}{c|c|c|c|c|c|}
        & 0 & 1 & 2 & \dots & t(n) \\
        \hline
        0 & & & & & \\
        \hline
        1  & & & & & \\
        \hline
        2  & & & & & \\
        \hline
        \vdots  & & & & & \\
        \hline
        t(n)  & & & & & \\
        \hline
    \end{array}\]
    Пусть \(p_{ij}\) --- \(k\)-бит, которые стоят в \(ij\)-ой клетке данной таблицы. Запишем формулу, утверждающую, что таблица корректная для \(V\). Тогда наша формула будет иметь вид: \(\phi = \phi_{start} \wedge \phi_{accept} \wedge \phi_{step}\), где:
    \begin{enumerate}
        \item \(\phi_{start}\) определяет, что изначально машина находилась в корректной конфигурации (изначальная конфигурация \(q_1 x\#y\#\dots\#\)), т.е., что \(p_0 = q_1 x\#y\#\dots\#\):
        
        \[\begin{array}{cl}
            \phi_{start} & = \underbrace{(p_{00} = q_1)}_{q_1} \wedge \underbrace{(p_{01} = x_1) \wedge \dots \wedge (p_{0n} = x_n)}_{x} \wedge \underbrace{(p_{0, n+1} = \#)}_{\#} \wedge \\
            & \wedge \underbrace{(p_{0, n + 2} = 0 \vee p_{0, n + 2} = 1) \wedge \dots \wedge (p_{0, n + m + 1} = 0 \vee p_{0, n + m + 1} = 1)}_{y} \wedge \\
            & \wedge \underbrace{(p_{0, n + m + 2} = \#) \wedge \dots \wedge (p_{0, t(n)} = \#)}_{\#\dots\#}
        \end{array}\]
        % \[\phi_{start} = \underbrace{(p_{00} = q_1)}_{q_1} \wedge \underbrace{(p_{01} = x_1) \wedge \dots \wedge (p_{0n} = x_n)}_{x} \wedge \underbrace{(p_{0, n+1} = \#)}_{\#} \wedge\]
        % \[\wedge \underbrace{(p_{0, n + 2} = 0 \vee p_{0, n + 2} = 1) \wedge \dots \wedge (p_{0, n + m + 1} = 0 \vee p_{0, n + m + 1} = 1)}_{y} \wedge \underbrace{(p_{0, n + m + 2} = \#) \wedge \dots \wedge (p_{0, t(n)} = \#)}_{\#\dots\#}\]
        \item \(\phi_{accept}\) проверяет, что в таблице есть хотя бы одно завершающее состояние, т.е., что наша машина завершилась и приняла слово.
        \[\phi_{accept} = \bigvee_{j = 0}^{t(n)} (p_{t(n), j} = q_{accept})\]
        \item \(\phi_{step}\) проверяет, что в машина совершала все переходы корректно. Действительно, для таблицы символ \(p_{ij}\) однозначно восстанавливается по \(p_{i-1, j-1}, p_{i-1, j}, p_{i-1, j+1}, p_{i-1, j+2}\):
        \[\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
            & & & & & \\
            \hline
            & p_{i-1, j-1} & p_{i-1, j} &  p_{i-1, j+1} & p_{i-1, j+2} & \\
            \hline
            & & p_{ij} & & & \\
            \hline
            & & & & & \\
        \end{array}\]
        Тогда 
        \[\phi_{step} = \bigwedge_{i = 1}^{t(n)}\bigwedge_{j = 1}^{t(n)} (p_{ij} = f(p_{i-1, j-1}, p_{i-1, j}, p_{i-1, j+1}, p_{i-1, j+2}))\]
        Где \(f\) --- функция, которая восстанавливает по \(p_{i-1, j-1}, p_{i-1, j}, p_{i-1, j+1}, p_{i-1, j+2}\) значение \(p_{ij}\).
    \end{enumerate}
    Тогда формула выполнима \(\Lra V\) приняло изначальную формулу \(\Ra\) получили требуемое
\end{proof}

\begin{definition}
    \(\mathsf{NAE-3SAT}\) --- Дана 3-КНФ. Есть ли набор значений, такой, что в каждой скобке есть истинные и ложные литералы?
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(\mathsf{3SAT} \le_p \mathsf{NAE-3SAT}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Рассмотрим преобразование:
    \[(a_i \vee b_i \vee c_i) \mapsto (a_i \vee b_i \vee x_i) \wedge (\neg x_i \vee c_i \vee z)\]
    Где \(x_i\) уникально для каждого \(i\), а \(z\) одно для всей формулы.

    Покажем, что исходная формула $\phi$ выполнима тогда и только тогда, когда построенная формула $\psi$ принадлежит $\mathsf{NAE-3SAT}$.
    
    В одну сторону: если $\phi$ выполнима, выберем выполняющее назначение и положим $z = 0$. Для каждой скобки $(a_i \vee b_i \vee c_i)$ подберём $x_i$ так, чтобы обе скобки $(a_i \vee b_i \vee x_i)$ и $(\neg x_i \vee c_i \vee 0)$ удовлетворяли условию NAE. Значение \(x_i\) можно взять из следующей таблицы истинности:
    \[\begin{array}{ccccc|cccccccccccc}
        a_i & \vee & b_i & \vee & c_i & & (a_i & \vee & b_i & \vee & c_i) & \wedge & (\neg x_i & \vee & c_i & \vee & z) \\
        \hline
        0 & & 0 & & 1 & & 0 & & 0 & & 1 & & 0 & & 1 & & \\
        0 & & 1 & & 0 & & 0 & & 1 & & 0 & & 1 & & 0 & & \\
        0 & & 1 & & 1 & & 0 & & 1 & & 1 & & 0 & & 1 & & \\
        1 & & 0 & & 0 & & 1 & & 0 & & 0 & & 1 & & 0 & & \\
        1 & & 0 & & 1 & & 1 & & 0 & & 1 & & 0 & & 1 & & \\
        1 & & 1 & & 0 & & 1 & & 1 & & 0 & & 1 & & 0 & & \\
        1 & & 1 & & 1 & & 1 & & 1 & & 0 & & 1 & & 1 & & \\
    \end{array}\]
    Таким образом, полученное назначение даёт решение $\mathsf{NAE-3SAT}$ для $\psi$.
    
    В обратную сторону: пусть $\psi$ имеет решение в смысле $\mathsf{NAE-3SAT}$. Если в этом решении $z = 1$, то инвертируем все переменные (включая $z$) — полученный набор также будет решением, поскольку условие NAE инвариантно относительно отрицания. Поэтому можно считать, что $z = 0$. Тогда для каждой исходной скобки $(a_i \vee b_i \vee c_i)$ имеем две скобки: $(a_i \vee b_i \vee x_i)$ и $(\neg x_i \vee c_i \vee 0)$. Из условия NAE для второй скобки при $z=0$ получаем, что $\neg x_i \vee c_i$ истинно (иначе все литералы были бы ложны). Для первой скобки условие NAE означает, что не все три литерала равны. Совокупность этих условий влечёт истинность $a_i \vee b_i \vee c_i$: действительно, если бы $a_i=b_i=c_i=0$, то из первой скобки следовало бы $x_i=1$ (чтобы не все нули), но тогда вторая скобка стала бы $(\neg 1 \vee 0 \vee 0) = (0 \vee 0 \vee 0)$ — все ложны, противоречие. Значит, все исходные скобки истинны, т.е. $\phi$ выполнима.
    
    Таким образом, построенное сведение полиномиально и корректно, откуда $\mathsf{NAE-3SAT} \in \mathbf{NP}$.
\end{proof}

\begin{proposition}
    $\mathsf{NAE-3SAT} \le_p \mathsf{3COL}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
    По формуле $\phi$ с переменными $x_1,\dots,x_n$ и дизъюнктами $C_1,\dots,C_m$ (каждый — тройка литералов) строим граф $G$:
    \begin{enumerate}
        \item Три вершины $T,F,B$, соединённые попарно (треугольник).
        \item Для каждой переменной $x$ вершины $x$ и $\neg x$, соединённые ребром, и каждая из них соединена с $B$.
        \item Для каждого дизъюнкта $C=(l_1\lor l_2\lor l_3)$ вершины $c_1,c_2,c_3$, образующие треугольник, и для каждого $i$ вершина $c_i$ соединена с $l_j$, $l_k$, где $\{i,j,k\}=\{1,2,3\}$.
    \end{enumerate}
    Докажем, что $\phi\in\mathsf{NAE-3SAT}\iff \chi(G) \le 3$.
    \begin{description}
        \item[$\Rightarrow$] Пусть $v$ — оценка, в каждом дизъюнкте есть и истинный, и ложный литерал. Красим $T,F,B$ в разные цвета. Вершину $x$ красим цветом $T$, если $v(x)=1$, и $F$ иначе; $\neg x$ — противоположным цветом. В каждом треугольнике дизъюнкта цвета $c_i$ подбираем так: поскольку среди $l_1,l_2,l_3$ есть оба цвета, можно назначить $c_i$ цвет, отличный от цветов двух смежных литералов (существование такой раскраски проверяется перебором случаев).
        \item[$\Leftarrow$] Пусть $G$ правильно раскрашен в 3 цвета. Можно считать, что цвета $T,F,B$ различны. Тогда $x$ и $\neg x$ имеют цвета $T$ и $F$ (так как оба смежны с $B$ и между собой). Положим $v(x)=1$, если $x$ цвета $T$, иначе $0$. В каждом дизъюнкте $C$ вершины $c_1,c_2,c_3$ имеют три разных цвета. Каждая $c_i$ смежна с двумя литералами, поэтому эти литералы не могут иметь цвет $c_i$. Значит, среди трёх литералов не все одинакового цвета.
    \end{description}
    Таким образом, сведение корректно и выполняется за полиномиальное время.
\end{proof}

\begin{definition}
    \(\mathsf{EXACTSETCOVER}\) --- следующая задача: пусть даны \(S_1, \dots S_m \subset \{1, 2, \dots n\}\), надо понять, существует ли \(i_1, \dots i_k\) и \(\bigsqcup_{j = 1}^k S_{i_k} = \{1, \dots m\}\)
\end{definition}

\begin{proposition}
    $\mathsf{3SAT} \le_p \mathsf{EXACTSETCOVER}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
    По формуле $\phi$ с переменными $x_1,\dots,x_n$ и дизъюнктами $C_1,\dots,C_m$ (каждый — тройка литералов) строим множество $U$ и семейство подмножеств $\mathcal{F}$.
    \begin{enumerate}
        \item Элементы: для каждой переменной $x_i$: $x_i$ и $\neg x_i$; для каждого дизъюнкта $C_j$: $c_{j1},c_{j2},c_{j3}$ и $d_{C_j}$.
        \item Множества:
        \begin{enumerate}
            \item Для каждого литерала $l$ (т.е. $x_i$ или $\neg x_i$) множество $L_l = \{l\} \cup \{c_{jk}\mid \text{литерал }l\text{ входит в }C_j\text{ на позиции }k\}$.
            \item Для каждого дизъюнкта $C_j$ и каждого непустого $T\subseteq\{1,2,3\}$, $T\ne\{1,2,3\}$ (т.е. $|T|\le2$), множество $M_{j,T} = \{d_{C_j}\} \cup \{c_{jk}\mid k\in T\}$.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    Утверждаем: $\phi$ выполнима $\iff$ существует точное покрытие $U$ выбранными множествами.
    \begin{description}
        \item[$\Rightarrow$] Пусть $v$ — выполняющая оценка. Выберем $L_{x_i}$, если $v(x_i)=1$, иначе $L_{\neg x_i}$. Эти множества покрывают все элементы $x_i,\neg x_i$ и все $c_{jk}$, соответствующие истинным литералам. Для каждого $C_j$ пусть $S_j$ — множество позиций истинных литералов. Тогда $S_j\neq\varnothing$. Пусть $T_j=\{1,2,3\}\setminus S_j$ — позиции ложных литералов ($|T_j|\le2$). Выберем $M_{j,T_j}$ (если $T_j=\varnothing$, берём $M_{j,\varnothing}$ — множество $\{d_{C_j}\}$). Эти множества попарно не пересекаются с выбранными $L$ и между собой и покрывают все оставшиеся $c_{jk}$ и $d_{C_j}$.
        \item[$\Leftarrow$] Пусть есть точное покрытие $\mathcal{C}$. Для каждого $i$ ровно одно из $L_{x_i},L_{\neg x_i}$ принадлежит $\mathcal{C}$ (иначе $x_i$ или $\neg x_i$ не покрыты). Задаём $v(x_i)=1$, если $L_{x_i}\in\mathcal{C}$, иначе 0. Для каждого $C_j$ элемент $d_{C_j}$ покрыт некоторым $M_{j,T}$, $T\subseteq\{1,2,3\}$, $|T|\le2$. Тогда $c_{jk}$ при $k\in T$ покрыты этим $M_{j,T}$, а $c_{jk}$ при $k\notin T$ должны быть покрыты $L_l$, т.е. соответствующие литералы истинны. Так как $T\neq\{1,2,3\}$, имеем $k\notin T$ хотя бы для одного $k$, значит, в $C_j$ есть истинный литерал.
    \end{description}
    Следовательно, сведение корректно и полиномиально.
\end{proof}

\lecture{4}

\subsection{Задача о рюкзаке и её \(\mathbf{NP}\)-полнота}
\begin{definition}
    \[\mathsf{KNAPSACK} = \left\{(w_1, \dots w_n, W, p_1, \dots p_n, P): \exists \alpha \in \{0, 1\}^n: \sum_{i = 1}^n \alpha_iw_i \le W, \sum_{i = 1}^n \alpha_ip_i \ge Ps\right\}\]
    По сути, по набору предметов \(w_i, p_i\), где первое --- вес, второе --- стоимость требуется понять, сможем ли мы их поместить в рюкзак вместимости \(W\), чтобы суммарная стоимость была не меньше, чем \(P\).
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathsf{SUBSET-SUM} = \left\{(m_1, \dots m_n, M): \exists \alpha \in \{0, 1\}^n: \sum_{i = 1}^n \alpha_im_i = M\right\}\)
\end{definition}

\begin{note}
    При \(p_i = w_i = m_i, P = W = M\) задача \(\mathsf{SUBSET-SUM}\) эквивалентна задаче \(\mathsf{KNAPSACK}\).
\end{note}

\begin{definition}
    Частный случай задачи \(B\) --- это \(B \cap S\) для некоторого \(S \in P\).
\end{definition}

\begin{proposition}
    Частный случай \(B \cap S \in \mathbf{NPC} \Ra B \in \mathbf{NPC}\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Зафиксируем \(A \in \mathbf{NP}\). Из определения \(\mathbf{NP}\)-полноты, существет такая \(f\), что:
    \[x \in A \Lra f(x) \in B \cap S\]
    Рассмотрим (пусть \(x_0 \notin B\)):
    \[f'(x) = \left\{\begin{array}{l}
        f(x), f(x) \in S \\
        x_0, f(x) \notin S
    \end{array}\right.\]
    Эта функция доказывает \(A \le_p B\)
\end{proof}

\begin{proposition}
    \(\mathsf{EXACTSETCOVER} \le_p \mathsf{SUBSET-SUM}\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Рассмотрим для каждого \(S_i\) строку \(a_i = \underbrace{0100\dots010}_n\), где \(a_{ij} = 1 \Lra j \in S_i\) (по сути, маску множества \(S_i\)). Рассмотрим данную строку как число в \((n + 1)\)-ичной системе счисления. Положим \(M = \underbrace{11\dots 1}_n\) и рассмотрим его как число в \((n + 1)\)-ичной системе счисления. Тогда существует дизъюнктное покрытие множествами \(\Lra \exists a_{i_1} + \dots + a_{i_k} = M\) (перехода через разряд не будет, поэтому в каждом разряде должно быть ровно по одному \(a_i\), который его заполняет).
\end{proof}

\begin{definition}
    \(\mathsf{SETCOVER}\) --- то же самое, что и \(\mathsf{EXACTSETCOVER}\), только \(S_i\) могут пересекаться, но на их количество есть ограничение.
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathsf{HITTING-SET} = \{(S_1, \dots S_n, k): \exists X = \{x_1, \dots x_k\}: \forall i: X \cap S_i \ne \emptyset\}\)
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(\mathsf{HITTING-SET} \in \mathbf{NPC}\).
\end{proposition}
\begin{proof}[Первое доказательство]
    Является частным случаем задачи \(\mathsf{VERTEXCOVER}\)
\end{proof}

\begin{proof}[Второе доказательство]
    \(\mathsf{3SAT} \le_p \mathsf{HITTING-SET}\)
\end{proof}
\begin{proof}
    Переменной \(p\) сопоставим множество \(\{p_0, p_1, p\}\). Скобке \((l_1 \vee l_2 \vee l_3)\) сопоставим множество \(\{l_1, l_2, l_3\}\). Также положим \(k\) --- количество переменных. Нетрудно проверить, что данное преобразование реализует полиномиальное сведение.
\end{proof}

\begin{definition}
    \(\mathsf{QUADEQ}\) --- системы квадратных уравнений. Пусть \(A_1, \dots A_k \in \{0, 1\}^{n \times n}\), \(b_1, \dots b_k \in \{0, 1\}\). Задача состоит в том, существует ли \((x_1, \dots x_n)^T\) такой, что \(\forall i = 1, \dots k: x^TA_ix = b_i\)
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(\mathsf{SAT} \le_p \mathsf{QUADEQ}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Доказательство аналогично преобразованию Цейтина. Для каждой подформулы заводим новую переменную и для нее пишем многочлен жегалкина второй степени:
    \[\begin{array}{ccc}
        p = q \wedge r & & p^2 \oplus qr = 0\\
        p = \neg q & & p^2 \oplus q^2 = 1\\
        p = q \vee r & & p^2 \oplus q^2 \oplus r^2 \oplus qr = 1\\
    \end{array}\]
    И для переменной, отвечающей за исходную формулу пишем уравнение \(w^2 = 1\).
\end{proof}

\section{Классы задач, связанные с задачами распознавания}

\subsection{Задача поиска}

Рассмотрим задачу поиска: по полиномиальному предикату \(V(x, y)\) и данному \(x\) требуется найти \(y\) такой, что \(V(x, y) = 1\) или, в случае, если таких нет, запустить игру Марио.

Однако, в общем случае не всегда задача поиска и распознавания не всегда одинаковы по сложности

\begin{example}
    Рассмотрим следующую задачу поиска: ''по данному \(n\) найти его какой-нибудь простой делитель'' и задачу распознавания: ''по данному \(n\) определить, существуют ли у него простые делители''. У второй задачи ответ очевиден (\(n = 1\) --- нет, иначе --- да), первая задача эквивалентна \(\mathsf{FACTORING}\), сложность которой не известна.
\end{example}

\begin{theorem}
    Любая \(\mathbf{NPC}\) задачи поиска сводится к задаче распознавания в смысле сводимости по Куку: используем решатель задачи распознавания как к оракулу, запускаем его много раз и проводим некоторые вычисления с ответами.
\end{theorem}

\begin{example}
    Рассмотрим задачу о клике: \(x = (G, k), y = S \subset V(G)\) и \(V(x, y) = \left\{\begin{array}{l}
        1, |y| = k, y\text{ клика} \\
        0, \text{ иначе}
    \end{array}\right.\). Рассмотрим следующую процедуру:

    \begin{lstlisting}
    find_clique($G$, $k$) {
        if $(G, k) \notin \mathsf{CLIQUE}$ {
            return $\perp$
        }
        
        v = random vertex from $G$

        if $(G \setminus \{v\}, k) \in \mathsf{CLIQUE}$ {
            return find_clique($G \setminus \{v\}$, $k$)
        } else {
            return find_clique($G \setminus \{v\}$, $k - 1$) $\cup \{v\}$
        }
    }

    \end{lstlisting}
\end{example}

\subsection{Задача подсчета}

Также имеет смылс рассмотреть задачи подсчета: по полиномиальному предикату \(V(x, y)\) и данному \(x\) требуется найти количество \(y\) таких, что \(V(x, y) = 1\).

\begin{example}
    Пусть \(A\) --- матрица размера \(n \times n\) из нулей и единиц.
    \[Perm\;\;A = \sum_{\sigma \in S_n} \prod_{i = 1}^n A_{i\sigma(i)}\]
    По сути, это задача о нахождении количества совершенных парсочетаний для графа, для которого \(A\) задает матрицу Татта (матрица смежности между двумя долями). Вопрос о нахождении паросочетания можно находить полиномиально, но вот данная задача уже сложная.
\end{example}

\begin{theorem}
    Подсчет \(Perm\;\;A\) --- \(\mathbf{NPC}\)-задача
\end{theorem}

\subsection{Задача аппроксимации}

Пусть дано \(x\). Требуется найти максимальное (минимальное) значение \(f(x, y)\) по \(y\). Задача оптимизации для данной задачи звучит так: найти \(y\) такой, что \(f(x, y) \begin{array}{c}
    \le \rho \cdot \max_y f(x, y)\\
    \ge \rho \cdot \min_y f(x, y)
\end{array} \)

И может так случиться, что задача из \(\mathbf{NPC}\), но ее приближение полиномиально.

\begin{example}
    \(\mathbf{NPC}\)-задача: найти вершинную покраску. Приближение: ищем с фактором 2. Достаточно выбрать максимальное паросочетание, берем все вершины и ребра из него.
\end{example}

Однако, бывает так, что даже приближение задачи \(\mathbf{NP}\)-трудно.

\lecture{5}

\section{Полиномиальная иерархия}

\begin{definition}
    \(\mathbf{DP} = \{A \cap B: A \in \mathbf{NP}, B \in \mathbf{coNP}\} = \{A \setminus B: A \in \mathbf{NP}, B \in \mathbf{NP}\}\)
\end{definition}

\subsection{Примеры}

Вспомним арифметическую иерархию. Мы строили ПНФ для формул, которые являются вычислимыми. Построим полиномиальную иерархию: оставшаяся часть после кванторов должна быть полиномиально вычислима
Рассмотрим следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Задача о минимизации формулы.} \(\mathsf{MINEQFORM} = \{(\phi, k): \exists \psi \sim \phi, |\psi| \le k\}\). В кванторах эту задачу можно записать так: \(\exists \psi \forall x(|\psi| \le k \wedge \psi(x) = \phi(x))\). Заметим, что эта формула в ПНФ, причем начинается с \(\exists\).
    \item \textbf{Задачи точной оптимизации.} Например: \(\mathsf{CHROMNUM} = \{(G, k): \chi(G) = k\}\). В кванторах эту задачу можно записать так: \(\exists \text{ правильная раскраска в \(k\) цветов} \wedge \forall \text{ раскраска в \(k - 1\) цвет неправильная}\). Её можно привести к ПНФ, причем начинаться она будет с двух кванторов. Порядок кванторов в данном случае не имеет значения
    \item \textbf{Обобщенная Рамсеевость.} Число Рамсея определяется следующим образом: \(R(s, t) = \min\{N:\) в любом графе на \(N\) вершинах есть \(s\)-клика или \(t\)-независимое множество\(\}\). Обобщенная Рамсеевость, же задает следующий вопрос: пусть даны 3 графа \(G, H_1, H_2\), верно ли что при любой раскраске \(G\) в 2 цвета найдется подграф первого цвета, изоморфный \(H_1\) или подграф второго цвета, изоморфный \(H_2\)? Данная задача приводится к ПНФ следующим образом:
    \[\forall\text{ раскраски }\exists\text{ подграф, изоморфизм }\dots\]
    Здесь уже формула начинается с \(\forall\).
    \item \textbf{Кликовая раскраска.} Существует ли кликовая раскраска графа в \(k\) цветов, т.е. такая, что в любой максимальной клике есть вершины разного цвета. Таким образом, в ПНФ будет 2 квантора:
    \[\exists\text{ раскраска }\forall\text{ максимальной клики }\underbrace{\exists\text{ 2 вершины }}_{\text{полиномиально вычислимо}}\dots\]
    \item \textbf{Наследуемая кликовая раскраска.} Аналогично предыдущему, но утверждение должно выполняться для любого подграфа. ПНФ:
    \[\forall\text{ подграфа }\exists\text{ раскраска }\forall\text{ максимальной клики }\dots\]
\end{enumerate}

\begin{definition}
    Пусть \(U = \{1, \dots n\}\) и дана система множеств \(\{S_1, \dots S_m\}, S_i \subset U\). Тогда: \(\dim_{VC}(S_1, \dots S_m) = \max\{|T|: \forall X \subset T: \exists i: S_i \cap T = X\}\). Таким образом: \(\mathsf{VCDIM} = \{(S_1, \dots S_m, d): \dim_{VC}(S_1, \dots S_m) \ge d\}\).
\end{definition}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item \textbf{Размерность Вапника-Червоненкиса.} Задача \(\mathsf{VCDIM}\), но с неявным заданием формулы (чтобы можно было записать экспоненциальное количество множеств) через формулу \(\phi(i, x) = \left\{\begin{array}{l}
        1, x \in S_i \\
        0, x \notin S_i
    \end{array}\right.\).
\end{enumerate}

\subsection{Формально}

\begin{definition}
    \(\mathbf{\Sigma_k^p}\) --- класс языков \(A\), таких, что \(\exists V\) --- полиномиально вычислимая от длины \(x\), такая, что:
    \[x \in A \Lra \exists y_1\forall y_2 \dots^\forall_\exists y_k V(x, y_1, \dots y_k)\]
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{\Pi_k^p}\) --- класс языков \(A\), таких, что \(\exists V\) --- полиномиально вычислимая от длины \(x\), такая, что:
    \[x \in A \Lra \forall y_1\exists y_2 \dots^\forall_\exists y_k V(x, y_1, \dots y_k)\]
\end{definition}

\begin{note}
    \begin{enumerate}
        \item \(P = \Sigma_0^p = \Pi_0^p\)
        \item \(\Sigma_i^p, \Pi_i^p \subset \Sigma_{i + 1}^p, \Pi_{i + 1}^p\)
        \item \(\Sigma_1^p = \mathbf{NP}, \Pi_1^p = \mathbf{coNP}\)
        \item \(\Sigma_1^p, \Pi_1^p \subset \mathbf{DP} \subset \Sigma_2^p, \Pi_2^p\)
    \end{enumerate}
\end{note}

\begin{definition}
    \[\mathbf{PH} = \bigcup_{k = 0}^\infty \mathbf{\Sigma_k^p} = \bigcup_{k = 0}^\infty \mathbf{\Pi_k^p}\]
\end{definition}

\subsection{Вопрос о коллапсе иерархии}
Возникает вопрос: а почему \(\mathbf{PH} \ne \mathbf{P}\)?

\begin{theorem}
    \(\mathbf{P} = \mathbf{NP} \Ra \mathbf{P} = \mathbf{PH}\)
\end{theorem}
\begin{proof}[Идея доказательства]
    \(\mathbf{P} = \mathbf{NP} \Ra \mathbf{P} = \mathbf{coNP}\). Но тогда мы можем убирать последние кванторы в формуле и, таким образом, \(\Sigma_i^p, \Pi_i^p = \mathbf{P}\).
\end{proof}

\begin{note}
    \(A, B \in \mathbf{\Sigma_k^p} \Ra A \cup B, A \cap B \in \mathbf{\Sigma_k^p}, A \in \mathbf{\Sigma_k^p} \Lra \overline{A} \in \mathbf{\Pi_k^p}\)
\end{note}
\begin{proof}
    \(A \in \mathbf{\Sigma_k^p} \Lra \overline{A} \in \mathbf{\Pi_k^p}\) --- очевидно из отрицания к формуле \(A\). Докажем, что \(A \cup B \in \mathbf{\Sigma_k^p}\). Это следует из следующего (если \(\phi, \psi\) не зависят от \(y, x\) соответственно):
    \[\forall x \phi(x) \vee \forall y \psi(y) \lra \forall (x, y) \phi \vee \psi\]
    Утверждение \(A \cap B \in \mathbf{\Sigma_k^p}\) получается и равенства \(A \cap B = \overline{\overline{A} \cup \overline{B}}\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Об условиях коллапса]
    Следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumerate}
        \item \(\mathbf{\Sigma_k^p} = \Sigma_{k + 1}^p\)
        \item[1'.] \(\mathbf{\Pi_k^p} = \Pi_{k + 1}^p\)
        \item \(\mathbf{\Sigma_k^p} = \mathbf{\Pi_k^p}, k > 0\)
        \item \(\mathbf{PH} = \mathbf{\Sigma_k^p}\)
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\((3) \Ra (1)\)] \(\mathbf{\Sigma_k^p} \subset \Sigma_{k + 1}^p \subset \mathbf{PH} = \mathbf{\Sigma_k^p}\)
        \item[\((1) \Ra (2)\)] \(\mathbf{\Pi_k^p} \subset \Sigma_{k + 1}^p = \mathbf{\Sigma_k^p} \Ra \mathbf{\Pi_k^p} = \mathbf{\Sigma_k^p}\). Теперь:
        \[A \in \mathbf{\Sigma_k^p} \Ra \overline{A} \in \mathbf{\Pi_k^p} \Ra \overline{A} \in \mathbf{\Sigma_k^p} \Ra A \in \mathbf{\Pi_k^p} \Ra \mathbf{\Sigma_k^p} = \mathbf{\Pi_k^p}\]
        \item[\((2) \Ra (3)\)] Рассмотрим \(A \in \Sigma_{k + 1}^p\)
        \[x \in A \Lra \exists y_1 \forall y_2 \dots_\exists^\forall y_{k + 1} V(x, y_1, \dots y_{k + 1})\]
        Рассмотрим теперь язык 
        \[Z = \{(x, y_1): \forall y_2 \dots_\exists^\forall y_{k + 1} V(x, y_1, \dots y_{k + 1})\} \in \mathbf{\Pi_k^p} \Ra \in \mathbf{\Sigma_k^p}\]
        Но тогда:
        \[Z = \{(x, y_1): \exists z_1 \dots_\exists^\forall z_k W(x, z_1, \dots z_k)\}\]
        Из чего заключаем:
        \[x \in A \Lra \underbrace{\exists y_1\exists z_1}_{\exists (y_1, z_1)}\dots_\exists^\forall z_k W(x, z_1, \dots z_k)\]
        Получили, что \(A \in \mathbf{\Sigma_k^p}\).
        Тогда \(\Sigma_{k + 1}^p = \Pi_{k + 1}^p = \mathbf{\Sigma_k^p}\). Отсюда по индукции получаем, что \(\Sigma_{k + l} = \Pi_{k + l} = \mathbf{\Sigma_k^p} \Ra \mathbf{PH} = \Sigma_k\)
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{note}
    \(A \le_p B, B \in \mathbf{\Sigma_k^p} \Ra A \in \mathbf{\Sigma_k^p}\).
\end{note}

\subsection{Полнота в полиномальной иерархии}

Можно по аналогии определить \(\mathbf{\Sigma_k^p}\)-полные, \(\mathbf{\Pi_k^p}\)-полные и \(\mathbf{PH}\)-полные задачи:

\begin{definition}
    \(A \in \mathbf{\Sigma_k^p}\) называется полной, если \(\forall B \in \mathbf{\Sigma_k^p}: B \le_P A\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(A \in \mathbf{\Pi_k^p}\) называется полной, если \(\forall B \in \mathbf{\Pi_k^p}: B \le_P A\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(A \in \mathbf{PH}\) называется полной, если \(\forall B \in \mathbf{PH}: B \le_P A\)
\end{definition}

\begin{note}
    Из теоремы об условиях коллапса, получаем, что \(\mathbf{PH}\)-полные задачи существуют в том и только том случае, когда иерархия коллапсирует.
\end{note}

\lecture{6}


Обобщим следующие задачи для классов \(\mathbf{P}, \mathbf{NP}\):
\[\mathsf{SAT} = \{\phi | \exists x: \phi(x) = 1\}\]
\[\mathsf{TAUT} = \{\phi | \forall x: \phi(x) = 1\}\]
Таким образом, просто добавим кванторы:
\[\mathsf{\Sigma_kSAT} = \left\{\phi |  \exists x_1\forall x_2 \dots^\forall_\exists x_k: \phi(x)\right\}\]
\[\mathsf{\Pi_kSAT} = \left\{\phi |  \exists x_1\forall x_2 \dots^\forall_\exists x_k: \phi(x)\right\}\]
Можно смотреть на данную задачу, как на ''Игру в формулу'': Алиса и Боб играют по следующим правилам: Алиса выбирает \(x_1\), Боб выбирает \(x_2\) и так далее. Если в итоге получилось, что \(\phi = 1\), то победила Алиса, иначе --- Боб (для задачи \(\mathsf{\Pi_kSAT}\) -- наоборот). Таким образом, задача \(\mathsf{\Sigma_kSAT}\), по сути, утверждает, что у Алисы есть выигрышная стратегия, а \(\mathsf{\Pi_kSAT}\) --- что у Боба.

\begin{lemma}
    \(\mathsf{\Sigma_kSAT}\) полна в \(\mathbf{\Sigma_k^p} \Lra \mathsf{\Pi_kSAT}\) полна в \(\mathbf{\Pi_k^p}\)
\end{lemma}
\begin{proof}
    Достаточно доказать только в одну сторону (в другую аналогично). Докажем вправо. \(\phi \notin \mathsf{\Sigma_kSAT} \Lra \neg \phi \in \mathsf{\Pi_kSAT}\). Тогда, если \(A \in \mathbf{\Pi_k^p} \Ra \overline{A} \in \mathbf{\Sigma_k^p}\). Из этого следует, что \(\overline{A} \le_p \mathsf{\Sigma_kSAT}\). Но тогда:
    \[x \in \overline{A} \Lra f(x) \in \mathsf{\Sigma_kSAT}\]
    \[x \in A \Lra f(x) \notin \mathsf{\Sigma_kSAT}\]
    \[x \in A \Lra f(x) \in \mathsf{\Pi_kSAT}\]
    \[A \le_P \mathsf{\Pi_kSAT}\]
\end{proof}

\begin{lemma}
    \(\mathsf{\Sigma_kSAT}\) полно в \(\mathbf{\Sigma_k^p}\) при нечетных \(k\). \(\mathsf{\Pi_kSAT}\) полно в \(\mathbf{\Sigma_k^p}\) при четных \(k\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть \(k\) нечетно, \(A \in \mathbf{\Sigma_k^p}\). \(x \in A \Lra \exists y_1 \forall y_2 \dots \exists y_k V(x, y_1, \dots y_k)\). В таком случае сводимость будет точно такая же как и в теореме Кука-Левина, только последние два получившиеся квантора \(\exists x_k \exists (\text{заполнение таблицы})\) мы склеим в один.
\end{proof}

\begin{note}
    Для четных \(k\) уже не получится так же доказать, что \(\mathsf{\Sigma_kSAT}\) полно в \(\mathbf{\Sigma_k^p}\) (т.к. последние кванторы не склеятся в один) и придется использовать первую лемму
\end{note}

Таким образом, мы получаем следствие:

\begin{corollary}
    \(\mathsf{\Sigma_kSAT}, \mathsf{\Pi_kSAT}\) полны в \(\mathbf{\Sigma_k^p}, \mathbf{\Pi_k^p}\) соответственно.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    \(\forall k \exists \mathbf{\Sigma_k^p}\)-полные и \(\mathbf{\Pi_k^p}\)-полные задачи.
\end{corollary}

\subsection{Альтернирующие Машины Тьюринга}

\begin{definition}
    Альтернирующая машина Тьюринга --- это такая, у которой
    \begin{enumerate}
        \item Функция переходов многозначная
        \item Состояния подразделяются на \(\Sigma\)-состояния и \(\Pi\)-состояния
    \end{enumerate}

    Вычисление ответа машины происходит следующим образом: заметим, что по завершении работы, получается некоторое дерево вычисления нашей машины. Результат вычислений определяем следующим образом:
    \begin{enumerate}
        \item Для листа \(q_{accept}\) означат результат 1, а \(q_{reject}\) --- результат 0
        \item Для произвольной вершины в случае \(\Sigma\)-состояния результатом будет дизъюнкция ответов всех её сыновей, иначе --- конъюнкция.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}[Вычисление ответа на Альтернирующей Машине Тьюринга]

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        level distance=1.5cm,
        level 1/.style={sibling distance=4cm},
        level 2/.style={sibling distance=2cm},
        every node/.style={draw, circle, minimum size=1.2cm, inner sep=2pt},
        accept/.style={draw=green!50!black, fill=green!20},
        reject/.style={draw=red!50!black, fill=red!20}
    ]
    
    \node[accept] (root) {\(q_0, \Sigma\)}
        child { node[reject] (q1) {\(q_1, \Pi\)}
            child { node[reject] {\(0\)} }
            child { node[accept] (q3) {\(q_3, \Sigma\)}
                child { node[accept] {\(1\)} }
                child { node[reject] {\(0\)} }
            }
        }
        child { node[accept] (q2) {\(q_2, \Pi\)}
            child { node[accept] {\(1\)} }
            child { node[accept] {\(1\)} }
        };
    
    % Пояснения результатов
    \node[right=0cm of q1, draw=none] {\(\ra 0\)};
    \node[right=0cm of q2, draw=none] {\(\ra 1\)};
    \node[right=0cm of q3, draw=none] {\(\ra 1\)};
    \node[right=0cm of root, draw=none] {\(\ra 1\)};
    
    \end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{example}

\begin{note}
    НМТ --- частный случай АМТ (достаточно сделать все состояния \(\Sigma\)-состояниями).
\end{note}

Время работы АМТ, соответственно, определяется как длина самой большой ветви. Число альтернаций --- максимальное количество переключений \(\Sigma \lra \Pi\).

Определим следующие классы языков:

\begin{definition}
    \(\mathbf{\Sigma_kTIME}(t(n))\) --- класс языков, распознаваемых наа АМТ с начальным состоянием \(\Sigma\), временем работы \(O(t(n))\) и числом альтернаций \(\le k\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{\Pi_kTIME}(t(n))\) --- класс языков, распознаваемых наа АМТ с начальным состоянием \(\Pi\), временем работы \(O(t(n))\) и числом альтернаций \(\le k\)
\end{definition}

\begin{proposition}
    \[\mathbf{\Sigma_k^p} = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{\Sigma_kTIME}(n^c)\]
    \[\mathbf{\Pi_k^p} = \bigcup_{c = 1}^\infty \mathbf{\Pi_kTIME}(n^c)\]
\end{proposition}
\begin{proposition}
    Докажем для \(\mathbf{\Sigma_k^p}\)
    \begin{enumerate}
        \item[\(\subset\)] Рассмотрим следующую АМТ: в \(\Sigma\)-состоянии пишем \(y_1\), переходим в \(\Pi\)-состояние, пишем в нем \(y_2\) и так далее.
        \item[\(\supset\)] Положим \(y_1\) --- номер ветви вдоль \(\Sigma\)-состояния, \(y_2\) --- номер ветви вдоль \(\Pi\)-состояни и так далее. Машина \(V\) будет просто вычислять результат вдоль ветви \(y_1, \dots y_k\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

А что если время работы полиномиально, но число альтернаций не ограничено? Такой класс называется \(\mathbf{AP}\) и он совпадает с классом \(\mathbf{PSPACE}\), т.е. с классом языков, распознаваемых на полиномиальной памяти. 

\lecture{7}

\section{Пространственная сложность}

В данном разделе мы перейдем к новой модели вычисления. Мы будем рассматривать машину Тьюринга с двумя лентами: на одной будет записан неизменяемый вход (машина не может менять эту ленту, только перемещаться по ней). Вторая лента будет обычной лентой машины Тьюринга. 

\begin{note}
    Конфигурация МТ с двумя лентами содержит информацию о состоянии двух лент и положении двух указателей на эти ленты.
\end{note}

\begin{definition}
    Определим используемую память как количество ячеек на рабочей ленте, которые машина посетила \(\ge 1\) раз
\end{definition}

\begin{note}
    Для недетерминированных машин Тьюринга используемая память определяется как максимальная из используемых памятей по всем ветвям работы машины.
\end{note}

\begin{definition}
    \(\mathbf{DSPACE}(s(n))\) --- языки, распознаваемые ДМТ на памяти \(O(s(n))\), где \(n\) --- длина входа.
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\mathbf{NSPACE}(s(n))\) --- языки, распознаваемые НМТ на памяти \(O(s(n))\), где \(n\) --- длина входа.
\end{definition}

Введем еще обозначения:
\begin{definition}
    \begin{enumerate}
        \item  \(\mathbf{L} = \mathbf{DSPACE}(\log n)\)
        \item \(\mathbf{NL} = \mathbf{NSPACE}(\log n)\)
        \item \(\mathbf{polyL} = \bigcup_{k = 1}^\infty \mathbf{NSPACE}((\log n)^k)\)
        \item \(\mathbf{PSPACE} = \bigcup_{k = 1}^\infty \mathbf{DSPACE}(n^k)\)
        \item \(\mathbf{NPSPACE} = \bigcup_{k = 1}^\infty \mathbf{NSPACE}(n^k)\)
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note}
    Нам не важно, по какому основанию берется логарифм, т.к. \(\log_a x = c \cdot \log_b x\)
\end{note}

\begin{proposition}
    \(\mathbf{PSPACE} \subset \mathbf{EXP}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    В процессе работы не может встретиться двух одинаковых конфигураций, иначе машина бы вошла в бесконечный цикл. Таким образом, общее их количество не превосходит (пусть \(\Gamma\) --- ленточный алфавит, \(Q\) --- множество состояний) \(|\Gamma|^{poly(n)}\cdot |Q| \cdot n \cdot poly(n)\). Таким образом, получаем, что максимальное время работы --- \(O(c^{poly(n)})\) для достаточно большой константы \(c\).
\end{proof}

\begin{proposition}
    \(\mathbf{L} \subset \mathbf{P}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Аналогично считаем количество конфигураций: \(|\Gamma|^{\log n}\cdot |Q| \cdot n \cdot \log n = O(poly(n))\).
\end{proof}

\begin{proposition}
    \(\mathbf{NL} \subset \mathbf{P}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Количество конфигураций тоже является \(poly(n)\). Рассмотрим граф конфигураций работы данной машины: проведем ребро из \(a\) в \(b\), если из конфигурации \(a\) можно попасть в конфигурацию \(b\) за один переход машины (в какой то из ветвей вычисления). Запустим \(\mathtt{dfs}\) из стартовой вершины и получим полиномиальный алгоритм, который полиномиально определяет принадлежность \(\mathbf{NL}\)-языку:
    \begin{enumerate}
        \item Строим граф, соответствующий входу \(x\) --- \(O(poly(n))\)
        \item Запускаем \(\mathtt{dfs}\), проверяющий, что мы можем прийти в конечную конфигурацию с ответом 1 --- \(O(poly(n))\)
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[Сэвича]
    Если \(s(n) \ge \log n\), то \(\mathbf{NSPACE}(s(n)) \subset \mathbf{DSPACE}(s(n)^2)\)
\end{theorem}
\begin{proof}
    Число конфигураций считаем аналогично: \(|\Gamma|^{s(n)}\cdot |Q| \cdot n \cdot s(n) = N\). Это создает проблему: хранить граф конфигурации слишком дорого. Поэтому введем предикат \(\mathtt{Reach}(u, v, k) = \text{есть путь }u \ra v\text{ длины}\le k\). Таким образом, \(\mathtt{Reach}(u, v, N) \Lra\) между \(u, v\) существует путь (т.к. путь не превышает количества вершин в графе). Будем вычислять \(\mathtt{Reach}(u, v, k)\) рекурсивно:
    \begin{lstlisting}
    Reach($u$, $v$, $k$) {
        if $k = 1$ {
            return $u = v$ or $u \ra v\text{ за один шаг}$ 
        }

        return $\bigvee_x\left(\mathtt{Reach}\left(u, x, \lfloor \frac{N}{2} \rfloor\right) \wedge \mathtt{Reach}\left(x, v, \lceil \frac{N}{2} \rceil\right)\right)$
    }
    \end{lstlisting}

    Каждая конфигурация недетерминированной машины Тьюринга, работающей в пространстве \(s(n)\), может быть записана с помощью \(O(s(n))\) ячеек (всего их \(c^{s(n)}\), поэтому чтобы их занумеровать, нужно \(s(n)\) памяти). Число \(k\) в вызове \(\mathtt{Reach}\) не превышает общего числа конфигураций \(N = |\Gamma|^{s(n)} \cdot |Q| \cdot n \cdot s(n)\), поэтому его двоичная запись требует \(O(\log N) = O(s(n))\) бит.

    Глубина рекурсии определяется тем, что на каждом шаге параметр \(k\) уменьшается примерно вдвое, поэтому число уровней рекурсии равно \(O(\log N) = O(s(n))\). На каждом уровне на ленте хранятся: конфигурации \(u\), \(v\), текущая перебираемая конфигурация \(x\) и значение \(k\). Все они имеют размер \(O(s(n))\). Таким образом, суммарная память, занятая машиной, составляет \(O(s(n)) \cdot O(s(n)) = O(s(n)^2)\).
\end{proof}

\begin{corollary}
    \(\mathbf{PSPACE} = \mathbf{NPSPACE}, \mathbf{NL} \subset \mathbf{polyL}\)
\end{corollary}

\subsection{Задачи из \(\mathbf{PSPACE}\)}
\begin{note}
    В \(\mathbf{PSPACE}\) лежат:
    \begin{enumerate}
        \item \(\mathbf{PH}\), 
    \end{enumerate}
\end{note}

\subsection{Задача \(\mathsf{TQBF}\)}
\begin{definition}
    \(\mathsf{TQBF} = \{\phi | \exists x_1 \forall x_2 \dots \exists x_n \phi(x_1, \dots x_n)\}\).
\end{definition}

\begin{note}
    \(\mathsf{TQBF} \in \mathbf{PSPACE}\)
\end{note}

\begin{definition}
    \(\mathbf{PSPACE}\)-полные задачи определим аналогично \(\mathbf{NP}\)-полным (сводимость тоже \(\le_p\)).
\end{definition}

\begin{theorem}
    \(\mathsf{TQBF}\) --- \(\mathbf{PSPACE}\)-полный язык.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Принадлежность \(\mathsf{TQBF} \in \mathbf{PSPACE}\) нам уже известна. Покажем, что \(\forall A \in \mathbf{PSPACE}: A \le_p \mathsf{TQBF}\)ы

    Докажем, что любой язык \(A \in \mathbf{PSPACE}\) сводится к \(\mathsf{TQBF}\). Пусть \(M\) — детерминированная машина Тьюринга, распознающая \(A\) с использованием памяти \(p(n)\), где \(p\) — полином. Для входного слова \(x\) длины \(n\) число различных конфигураций \(M\) не превосходит \(N = c^{p(n)}\) для некоторой константы \(c\) (зависящей от алфавита и числа состояний). Поэтому конфигурации можно закодировать двоичными строками длины \(O(p(n))\).  

    Построим булеву формулу с кванторами, которая истинна тогда и только тогда, когда \(M\) принимает \(x\). Для этого определим семейство формул \(\Phi_i(a,b)\), выражающих существование пути из конфигурации \(a\) в конфигурацию \(b\) длины не более \(2^i\).  

    \begin{itemize}
        \item Базовый случай \(i = 0\): \(\Phi_0(a,b)\) истинна, если \(a = b\) или \(a \ra b\) за один шаг. Это условие можно записать в виде пропозициональной формулы фиксированного размера, проверяющей корректность перехода (аналогично \(\phi_{step}\) в теореме Кука–Левина).  
        \item Шаг рекурсии:  
        \[\Phi_i(a,b) = \exists m\; \forall u\forall v\; \bigl( ((u=a)\land(v=m)) \lor ((u=m)\land(v=b)) \bigr) \to \Phi_{i-1}(u,v)\]

        Здесь \(m, u, v\) — переменные, кодирующие конфигурации. Смысл: существует промежуточная конфигурация \(m\) такая, что для любых \(u,v\), если пара \((u,v)\) совпадает с \((a,m)\) или \((m,b)\), то выполняется \(\Phi_{i-1}(u,v)\). Это эквивалентно тому, что путь разбивается на две половинки.  
            
    \end{itemize}
    Рекуррентное построение даёт формулу глубины кванторов \(O(i)\). Так как максимальная длина пути не превосходит \(N\), достаточно взять \(i = \lceil \log_2 N\rceil = O(p(n))\). Итоговая формула \(\Phi_i(C_{\text{start}}, C_{\text{accept}})\) (где \(C_{\text{start}}\) — начальная конфигурация на входе \(x\), а \(C_{\text{accept}}\) --- единственная принимающая конфигурация) истинна тогда и только тогда, когда \(M\) принимает \(x\).  
    
    Оценим размер формулы. На каждом уровне мы добавляем константное число кванторов и копируем подформулу \(\Phi_{i-1}\) дважды. Поэтому размер растёт как \(O(p(n)^2)\). Построение выполняется за полиномиальное время (алгоритм рекурсивно выписывает формулу, подставляя соответствующие коды конфигураций).  
\end{proof}

\subsection{Игра \(\mathsf{GG}\) и её \(\mathbf{PSPACE}\)-полнота}

\begin{definition}
    \(\mathsf{GG} = \{(G, s) \mid G \text{ --- ориентированный граф, } s \text{ --- стартовая вершина, первый игрок имеет выигрышную стратегию в игре, где игроки по очереди двигают фишку по рёбрам, запрещено посещать вершины дважды, проигрывает тот, кто не может сделать ход}\}\).
\end{definition}

\begin{theorem}
    \(\mathsf{TQBF} \le_p \mathsf{GG}\), следовательно \(\mathsf{GG}\) \(\mathbf{PSPACE}\)-полна.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Построим полиномиальное сведение. Пусть \(\Phi = Q_1x_1 Q_2x_2 \dots Q_kx_k \, \varphi(x_1,\dots,x_k)\), где \(\varphi\) — 3-КНФ с дизъюнктами \(C_1,\dots,C_m\). Построим ориентированный граф \(G\) и стартовую вершину \(s\), моделирующие игру, соответствующую кванторной структуре \(\Phi\).

    \textbf{Гаджеты.}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Гаджет выбора значения переменной.} Для каждой переменной \(x_i\):
        \begin{itemize}
            \item Если \(Q_i = \exists\) (ход первого игрока), создаём вершину \(a_i\) (вход гаджета) и две вершины-значения \(v_i^0, v_i^1\). Проводим рёбра \(a_i \to v_i^0\), \(a_i \to v_i^1\), а также \(v_i^0 \to a_{i+1}\), \(v_i^1 \to a_{i+1}\).
            \item Если \(Q_i = \forall\) (ход второго игрока), добавляем промежуточную вершину \(b_i\). Проводим \(a_i \to b_i\), \(b_i \to v_i^0\), \(b_i \to v_i^1\), и далее \(v_i^0 \to a_{i+1}\), \(v_i^1 \to a_{i+1}\).
        \end{itemize}
        Положим \(a_1 = s\).

        \item \textbf{Гаджет проверки выполнимости.} После последнего блока положим \(a_{k+1} = \mathit{check}\). Создадим вершины \(d_1,\dots,d_m\) (по одной на дизъюнкт) и вершину \(\mathit{win}\). Проведём рёбра \(\mathit{check} \to d_j\) для всех \(j\). Для каждого дизъюнкта \(C_j = (\ell_{j1} \lor \ell_{j2} \lor \ell_{j3})\) создадим три вершины-литерала \(L_{j1},L_{j2},L_{j3}\) (разные для каждого вхождения). Проведём рёбра \(d_j \to L_{jt}\) для \(t=1,2,3\). Из каждой \(L_{jt}\) проведём ребро в \(\mathit{win}\). Из \(\mathit{win}\) нет исходящих рёбер.

        \item \textbf{Гаджет связи выбора с литералами.} Для каждой вершины-значения \(v_i^0\) проведём рёбра во все вершины \(L\), соответствующие литералу \(\neg x_i\) (во всех дизъюнктах). Аналогично, из \(v_i^1\) проведём рёбра во все вершины \(L\), соответствующие литералу \(x_i\).
    \end{enumerate}

    \textbf{Корректность.}
    \begin{enumerate}
        \item \textit{Моделирование кванторов.} Игроки последовательно проходят гаджеты выбора. В гаджете \(\exists\) первый игрок сам выбирает \(v_i^0\) или \(v_i^1\), фиксируя значение \(x_i\). В гаджете \(\forall\) первый игрок вынужден пойти в \(b_i\), после чего второй игрок выбирает значение. Таким образом, после \(k\) ходов оказывается посещён ровно один набор вершин \(v_i^\sigma\), кодирующий оценку переменных, и фишка приходит в \(\mathit{check}\).

        \item \textit{Проверка выполнимости.} Из \(\mathit{check}\) первый игрок выбирает дизъюнкт \(d_j\). Второй игрок выбирает литерал, переходя в \(L_{jt}\). Рассмотрим два случая:
        \begin{itemize}
            \item Если выбранный литерал истинен при данной оценке, то соответствующая вершина-значение \(v_i^\sigma\) была посещена на этапе выбора. По построению из \(v_i^\sigma\) есть ребро в \(L_{jt}\). Однако \(v_i^\sigma\) уже посещена, и повторно в неё ходить нельзя. Чтобы обойти это, в стандартной конструкции вместо прямого ребра \(L_{jt} \to v_i^\sigma\) делают следующее: из \(L_{jt}\) ведут ребро в новую вершину \(L'\), а из \(L'\) — в \(v_i^\sigma\) и в \(\mathit{win}\). Поскольку \(v_i^\sigma\) уже посещена, ход в неё невозможен, зато первый игрок может пойти из \(L'\) в \(\mathit{win}\) и выиграть.
            
            \item Если же литерал ложен, то соответствующая вершина-значение не посещалась, и из \(L_{jt}\) нет пути в \(\mathit{win}\) (или путь ведёт только через непосещённую \(v_i^\sigma\), которая недостижима), поэтому второй игрок, сделавший ход в \(L_{jt}\), не может сделать следующий ход и проигрывает.
        \end{itemize}
        Опуская эти технические детали (они не влияют на полиномиальность), можно считать, что первый игрок выигрывает тогда и только тогда, когда выбранный литерал истинен. Следовательно, второй игрок будет выбирать только ложные литералы, если они есть. Первый игрок выигрывает тогда и только тогда, когда в каждом дизъюнкте найдётся истинный литерал, то есть \(\varphi\) истинна при полученной оценке. Поскольку оценка формируется в соответствии с кванторами, наличие выигрышной стратегии у первого игрока равносильно истинности \(\Phi\).
    \end{enumerate}

    Построение графа требует \(O(k + m + \text{число вхождений литералов})\) вершин и рёбер, то есть полиномиально от размера \(\Phi\). Таким образом, \(\mathsf{TQBF} \le_p \mathsf{GG}\), а так как \(\mathsf{TQBF}\) \(\mathbf{PSPACE}\)-полна, то \(\mathsf{GG}\) также \(\mathbf{PSPACE}\)-полна.
\end{proof}

\begin{corollary}
    \(\mathsf{GG} \in \mathbf{PSPACE}\) (тривиально, так как можно рекурсивно перебирать стратегии), и в силу полноты \(\mathsf{GG}\) является \(\mathbf{PSPACE}\)-полной задачей.
\end{corollary}
