
\lecture{1}

\section{Вступление}

\begin{definition}
    \(K\) --- кольцо, если на нем определены две операции \(+, \cdot\) и 
    \begin{enumerate}
        \item \((K, +)\) --- абелева группа
        \item Дистрибутивность: \(a(b + c) = ab + ac, (b + c)a = ba + ca\)
    \end{enumerate}
\end{definition}

В нашем курсе все кольца будут сразу обладать еще двумя свойствами:

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item Ассоциативность: \((ab)c = a(bc)\)
    \item Существование единицы: \(\exists 1: 1 \cdot a = a \cdot 1 = a\)s
\end{enumerate}

Таким образом, под \textit{коммутативное кольцо} мы будем понимать кольцо, удовлетворяющее свойствам 1-4, которое является коммутативным (т.е. \(ab = ba\))

\subsection{Примеры колец}
\begin{enumerate}
    \item \(\Z\)
    \item \(\mathbb{F}[x_1, \dots x_n]\)
    \item \(\Z_m = \Z/m\Z\)
    \item \(\mathbb{F}\) --- поле
\end{enumerate}

\begin{definition}
    Пусть \(K, L\) --- кольца, \(K \subset L, u \in L\). Тогда:
    \[K[u] = {f(u) | f \in K[x]} = \text{минимальное подкольцо, содержащее \(K \cup \{u\}\)}\]
\end{definition}

Попробуем решить Великую Теорему Ферма: \(x^n + y^n = z^n\). Заметим, что достаточно доказать ее для случая \(n = p, 4\), где \(p\) --- простое. Пусть \(\xi_p\) --- примитивный корень \(p\)-ой степени из 1 в \(\Cm\). Тогда:
\[x^p + y^p = (x + y)(x + \xi_py)\dots((x + \xi_p^{p - 1}y)) = z^p\]
Приходим к тому, что если рассмотреть кольцо \(\Z[\xi_p]\) и доказать, что в нем работает ОТА (основная теорема арифметики), то тогда получится как-то получить противоречие, используя единственность разложение. Случай \(p = 3\) будет доказан далее.

К сожалению, ОТА есть не не во всех \(\Z[\xi_p]\), а только для \(p < 23\). Для ''регулярных'' \(p\) есть некий аналог ОТА, но, к сожалению, регулярных простых чисел на данный момент около 61\% против 39\% нерегулярных. В общем, надо придумывать что-то другое.

\subsection{Гауссовы целые числа}
\begin{example}
    \(\Z[\xi_4] = \Z[i] = \{a + bi, a, b \in \Z\}\)
\end{example}

\begin{example}[Числа Эйзенштейна]
    \(\Z[\xi_3] = \Z[w] = \{a + bw, a, b \in \Z\}\), где \(w\) --- нетривиальный корень \(x^3 - 1\).
\end{example}

\subsection{Делимость}
\begin{definition}
    Пусть \(K\) --- коммутативное кольцо. Будем говорить, что \(a \vdots b\) или \(b | a\), если \(\exists c \in K: a = bc\)
\end{definition}

\begin{note}
    \(a \vdots a\), \(a \vdots b, b \vdots c \Ra a \vdots c\).
\end{note}

\begin{definition}
    \(a \in K\) --- делитель нуля, если \(a \ne 0, \exists b \ne 0 \in K: ab = 0\).
\end{definition}

\begin{note}
    в \(\Z_m\) для любого составного \(m\) есть делители нуля.
\end{note}

\begin{definition}
    \(K\) --- область целостности (целостное кольцо), если \(K\) --- коммутативное кольцо без делителей нуля.
\end{definition}

Далее считаем, что кольца --- это области целостности

\begin{proposition}
    Пусть \(K\) --- область целостности, \(c \ne 0\). Тогда \(ac = bc \Lra a = b\)
\end{proposition}
\begin{proposition}
    \[ac = bc \Lra (a - b)c = 0 \Lra a - b = 0 \Lra a = b\]
\end{proposition}

\begin{definition}
    Пусть \(K\) --- область целостности. \(K^* = \{a \in K | \exists b \in K: ab = ba = 1\}\).
\end{definition}

\begin{note}
    \(K^*\) образует группу обратимых по умножению элементов
\end{note}

Таким образом, можно рассмотреть действие группы \(K^*\) на множестве \(K\).
\begin{definition}
    Орбиты данного действия называются классами ассоциированности. Соответственно, пишем \(a \sim b\), если \(\exists r \in K^*: a = rb\)
\end{definition}

\begin{note}
    \(\sim\) --- отношение эквивалентности, это нам известно из курса теории групп.
\end{note}

\begin{proposition}
    Следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumerate}
        \item \(a \sim b\)
        \item \(a \vdots b, b \vdots a\)
        \item \(\{c \in K: c \vdots a\} = \{c \in K: c \vdots b\}\)
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\(1 \Ra 2\)] \(a \sim b \Ra a = br \Ra b = ar^{-1} \Ra a \vdots b, b \vdots a\)
        \item[\(2 \Ra 1\)] \(a \vdots b, b \vdots a \Ra a = cb, b = da \Ra a = cda \Ra 1 = cd\), т.е. \(c, d \in K^* \Ra a \sim b\).
        \item[\(2 \Lra 3\)] \(a \vdots b \Lra \{c \in K: c \vdots a\} \subset \{c \in K: c \vdots b\}\).
        \(b \vdots a \Lra \{c \in K: c \vdots a\} \supset \{c \in K: c \vdots b\}\)
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
    Пусть \(K\) --- область целостности. \(x \in K\) называется неразложимым, если \(x \notin K^* \cup \{0\}\) и из \(x = ab \Ra a \in K^*\) или \(b \in K^*\).
\end{definition}

\begin{definition}
    Область целостности \(K\) называется факториальным кольцом, если в нем выполнены два свойства:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Существование:} \(\forall a \in K, a \ne 0\) представляется в виде \(a = up_1, \dots p_s\), где \(u \in K^*, p_1, \dots p_s\) --- неразложимые
        \item \textbf{Единственность:} Пусть \(a = up_1\dots p_s = wq_1\dots q_l\). Тогда \(s = l\) и \(\exists\) перенумерация, такая, что \(p_i \sim q_i\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note}
    \(\text{Кольца} \supset \text{Области целостности} \supset \text{Факториальные кольца} \supset \text{Поля}\)
\end{note}

\begin{example}[Не факториальное кольцо]
    \(\Z[2i]\) не является факториальным. Действительно:
    \[4 = 2 \cdot 2 = 2i \cdot (-2i)\]
    Но \(2 \not\sim 2i, 2 \not\sim -2i\), т.к. \(\Z[2i]^* = \{\pm 1\}\).
\end{example}

\lecture{2}

\subsection{Как доказывать факториальность колец?}
Для натуральных чисел мы проверяли условие \textbf{Леммы Евклида}: \(ab \vdots p \Ra a\vdots p\) или \(b \vdots p\). Это приводит нас к следующему определению:

\begin{definition}
    \(p \in K\) называется простым, если \(p\) ненулевой, необратимый и \(ab \vdots p \Ra a \vdots p\) или \(b \vdots p\)
\end{definition}

\begin{note}
    Таким образом, простые числа в \(\N\) можно обобщить двумя способами: как неразложимые и как простые.
\end{note}

\begin{proposition}
    Простой элемент неразложим.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Пусть \(p\) --- простой. Пусть \(p = ab\). Тогда \(ab \vdots p \Ra a \vdots p\) или \(b \vdots p\). Б.О.О, \(a \vdots p\). Тогда \(p \vdots a \Ra b \in K^* \Ra p\) неразложим.
\end{proof}

\begin{proposition}
    В факториальном кольце любой неразложимый элемент прост.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Пусть \(z\) --- неразложим, и \(ab \vdots z \Lra ab = cz\). Тогда, если \(a = up_1\dots p_s, b = wq_1\dots q_l\), то: \(up_1\dots p_swq_1\dots q_l = \underbrace{\dots}_cz\)
    Из факториальности, имеем, что либо \(z \sim q_i\), либо \(z \sim p_i\), в обоих случаях утверждение доказано
\end{proof}

\begin{theorem}
    Пусть \(K\) --- область целостности, в котором выполнено свойство 1 факториаьлного кольца (т.е. существует разложение на неразложимые) и любой неразложимый прост. Тогда \(K\) --- факториальное кольцо
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть \(x = up_1\dots p_s\), где \(u \in K^*, p_i\) --- неразложимые. Будем вести индукцию по \(s\) (хотим доказать единственность разложения, пусть \(x = wq_1\dots q_l, w \in K^*, q_i\) --- неразложимые):
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{База:} \(s = 0 \Ra l = 0\)
        \item \textbf{Переход:}
        Т.к. \(p_i | wq_1\dots q_l\), то получаем, что \(p_i | w\) или \(p_i | q_j\). Первое невозможно, т.к. тогда \(p_i \in K^*\), поэтому \(yp_i = q_j\). Т.к. \(q_j\) неразложим, то либо \(y \in K^*\), либо \(p_i \in K^*\). Второе невозможно, поэтому \(y \in K^*\), т.е. \(q_j \sim p_i\). Сократим обе части на \(q_j\) и применим предположение индукции.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Евклидовы кольца}

\begin{definition}
    Область целостности \(K\) называется евклидовым кольцом, если \(\exists\) функция (называемая нормой) \(N: K \setminus \{0\} \ra \Z_{\ge 0}\), такая, что:
    \begin{enumerate}
        \item \(\forall a, b \in K \setminus \{0\} N(ab) \ge N(a)\)
        \item \(\forall a, b \in K \setminus \{0\} \exists q, r: a = bq + r\) и \(N(r) < N(b)\) или \(r = 0\)
    \end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{Примеры}
\begin{enumerate}
    \item \(\Z, N(a) = |a|\)
    \item \(\mathbb{F}[x], N(f) = \deg f\)
    \item \(\mathbb{F}\) --- поле, \(N(a) = 0\) или \(N(a) = 1\)
\end{enumerate}

Для некоторых евклидовых колец верна более сильная формулировка первого свойства:
\begin{enumerate}
    \item[\(1^*\).] \(\forall a, b \in K \setminus \{0\} N(ab) = N(a)N(b)\)
\end{enumerate}

Это верно, например, для \(\Z[i], \Z[\omega]\).

\begin{proposition}
    \(\Z[i]\) --- евклидово кольцо с нормой \(N(a + bi) = a^2 + b^2\)
\end{proposition}
\begin{proof}[Геометрическое доказательство]
    Хотим разделить \(a\) остатком на \(b\) и получить \(a = bq + r\). Тогда \(\frac{a}{b} = q + \frac{r}{b}\). Рассмотрим целочисленную решетку на комплексной плоскости, и квадрат, куда попадает число \(\frac{a}{b}\). Далее выберем ближайшую вершину к \(\frac{a}{b}\) и назовем ее \(q\). Т.к. сторона квалрата равна 1, получаем, что максимальная норма \(\frac{r}{b} = \frac{a}{b} - q\) не превосходит \(\left( \frac{1}{\sqrt{2}} \right)^2 = \frac{1}{2}\) (т.к. \(1/\sqrt{2}\) --- максимальное расстояние от точки до ближайшей вершины внутри квадрата).
\end{proof}
\begin{proof}[Алгебраическое доказательство]
    Хотим разделить \(a\) остатком на \(b\) и получить \(a = bq + r\). Пусть \(\alpha + \beta i = \frac{a}{b}\). Рассмотрим \(q = [\alpha] + [\beta]i\) (здесь \([x]\) --- округление). Тогда \(\frac{r}{b} = (\alpha - [\alpha]) + (\beta - [\beta])i\) и \(N\left( \frac{r}{b} \right) \le \left( \frac{1}{2} \right)^2 + \left( \frac{1}{2} \right)^2 = \frac{1}{2}\).
\end{proof}


\begin{proposition}
    \(\Z[w]\) --- евклидово кольцо с нормой \(N(a + bi) = a^2 + b^2\)
\end{proposition}
\begin{proof}[Геометрическое доказательство]
    Аналогично рассматриваем сетку из треугольничков.
\end{proof}

\begin{note}
    Аналогично можно доказать, что \(\Z[w], \Z[\sqrt{2}i]\) --- евклидовы кольца с нормой \(N(a + bi) = a^2 + b^2\), а вот \(\Z[\sqrt{3}i]\) уже таковым не будет (минимальное расстояние до вершины больше минимальной стороны прямоугольника).
\end{note}

\begin{lemma}
    Пусть \(K\) --- евклидово кольцо, \(a, b \in K \setminus \{0\}\). Тогда \(N(ab) = N(a) \Lra b \in K^*\).
\end{lemma}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\(\La\)] Заметим, что \(N(a) = N(abb^{-1}) \ge N(ab) \ge N(a) \Ra N(ab) = N(a)\)
        \item[\(\Ra\)] Из евклидовости: \(a = (ab)q + r\), где \(r = 0\) или \(N(r) < N(ab) = N(a)\). Тогда \(a(1 - bq) = r\). Получаем, что либо \(1 - bq = 0 \Ra b \in K^*\), либо \(N(a(1 - bq)) = N(r) \ge N(a) > N(r)\), чего быть не может, значит \(b \in K^*\)
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Алгоритм Евклида}

\begin{definition}
    Пусть \(a, b \in K \setminus \{0\}\). \(d\) называется наибольшим общим делителем \(a, b\) (или \(\gcd(a, b)\)), если \(d\) --- общий делитель с наибольшей нормой.
\end{definition}

\begin{definition}
    Алгоритм Евклида --- следующий процесс. Пусть даны \(a, b \in K \setminus \{0\}\). Изначально \(r_0 = a, r_1 = b\). На каждом шаге мы делим \(r_{i - 1}\) на \(r_i\) с остатком и получаем \(r_{i + 1}\). Тогда, при \(i \ge 1: N(r_i) > N(r_{i + 1})\). Повторяем операцию, пока \(r_{i + 1}\) не станет равно 0.
\end{definition}

\begin{note}
    \(\gcd(r_{i - 1}, r_i) = \gcd(r_i, r_{i + 1})\)
\end{note}
\begin{proof}
    Следует из разложения \(r_{i - 1} = qr_i + r_{i + 1}\)
\end{proof}

\begin{lemma}
    Пусть \(a, b \in K \setminus \{0\}\), \(d = \gcd(a, b)\). Тогда \(\exists x, y \in K: ax + by = d\)
\end{lemma}
\begin{proof}
    Заметим, что на каждом шаге алгоритма Евклида, каждый \(r_i\) является линейной комбинацией \(a, b\) (нетрудно доказать по индукции). Но тогда возьмем предпоследнее \(r_i\) в алгоритме Евклида (последний равен 0). Он и будет НОДом.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Любое евклидово кольцо факториально.
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Существование разложения.} Пусть \(x\) --- элемент с наименьшей нормой, для которого не существует разложения. Если \(x = ab \Lra a \in K^*\) или \(b \in K^* \Ra x\) --- неразложим. Но тогда его разложение \(x = x\). Если существует разложение, где \(a \notin K^*, b \notin K^*\), то \(N(ab) > N(a), N(b)\) (иначе б.о.о \(N(ab) = N(a)\) и тогда \(b \in K^*\)). Но тогда \(a, b\) разложимы и \(a = up_1\dots p_s, b = wq_1\dots q_l\) и \(x = (uw)p_1\dots p_s q_1\dots q_l\).
        \item \textbf{Единственность разложения.} Докажем, что любой неразложимый элемент является простым. Пусть \(p\) неразложим и \(ab \vdots p\). Рассмотрим \(\gcd(a, p) = \left[\begin{array}{l}
            1 \\
            p \Ra a \vdots p
        \end{array}\right.\). Для случая \(\gcd(a, p) = 1\) имеем: \(ax + py = 1\). Тогда: \(\underbrace{ab}_{\vdots p}x + pby = b\), левая часть делится на \(p\), поэтому правая --- тоже.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Первое условие Евклидова кольца не существенно.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Пусть \(N: K \setminus \{0\}\) --- функция, которая удовлетворяет свойству 2: \(\forall a, b \exists q, r: a = bq + r\) причем \(r = 0\) или \(N(r) < N(b)\). Рассмотрим функцию \(\tilde{N}(a) = \min_{c \in K\setminus\{0\}} N(ac)\). Докажем, что это норма на \(K\). Докажем два свойства нормы:
    \begin{enumerate}
        \item \(\tilde{N}(ab) = N(abx)\) для некоторого \(x\), получаем, что \(\tilde{N}(ab) = N(a(bx)) \ge \min_{c \in K\setminus\{0\}} N(ac)\).
        \item Пусть даны \(a, b \in K \setminus \{0\}\). При этом, \(\tilde{N}(b) = N(bc)\) для некоторого \(c\). Разделим \(a\) на \(bc\) в норме \(N\): \(a = (bc)q + r\). Тогда \(a = b(cq) + r\) и \(\tilde{N}(r) \le N(r) < N(bc) = N(b)\) или \(r = 0\), что и требовалось.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\lecture{3}

\subsection{Областности целостности с мультипликативной нормой}

Далее, пусть \(D\) --- область целостности, такая, что \(\Z supset D\) с ''нормой'' \(N: D \ra \Z_{\ge 0}\), которая удовлетворяет следующим свойствам:
\begin{enumerate}
    \item \(N(xy) = N(x)N(y)\)
    \item \(N(x) = 1 \Lra x \in D^*\)
    \item \(N(x) \vdots x\)
    \item \(N(p) = p^2\)
\end{enumerate}

\begin{proposition}
    \begin{enumerate}
        \item \(N(z) = p \Ra z\) --- неразложим (\(p\) --- простое)
        \item Нет \(z\) с \(N(z) = p \Ra p\) неразложим.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item \(z = ab \Ra p = N(z) = N(a)N(b) \Ra \left[\begin{array}{l}
            N(a) = 1 \\
            N(b) = 1
        \end{array}\right. \Ra\) один из \(a, b\) лежит в \(D^*\)
        \item \(p = ab \Ra N(p) = N(a)N(b) = p^2\). Т.к. \(N(z) \ne p \forall z\), заключаем, что  \(\left[\begin{array}{l}
            N(a) = 1 \\
            N(b) = 1
        \end{array}\right. \Ra\) один из \(a, b\) лежит в \(D^*\)
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    \(D\) --- факториально \(\Ra\) если \(z\) неразложим, то или \(N(z) = p\) --- простое, или \(z \sim p\), где \(p\) простое и неразложимо.
\end{proposition}
\begin{proof}
    \(z\) неразложим \(\Ra z\) простое. По условию, \(N(z) = p_1\dots p_s \vdots z \Ra \exists j: p_j \vdots z \Ra N(P_j) \vdots N(z) \Ra \left[\begin{array}{l}
        N(z) = 1 \\
        N(z) = p_j \\
        N(z) = p_j^2 \\ 
    \end{array}\right.\).
    Первый случай невозможен, т.к. тогда \(z \in D^*\), что противоречит с определением неразложимости. Если выполнен второй случай, то требуемое доказано. Если выполнено третье, то \(N(z) = p_j^2 = N(p_j), p_j \vdots z \Ra p_j = az \Ra N(a) = 1 \Ra a \in D^*\). Таким образом, оставшиеся два случая дают желаемое.
\end{proof}

\begin{theorem}[Рождественская Теорема Ферма]
    Пусть \(p\) --- простое число. В \(\Z[i]\) выполнено следующее:
    \begin{enumerate}
        \item \(p = 4k + 3 \Ra\) оно неразложимо
        \item \(p = 4k + 1 \Ra\) оно разложимо
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Верно, т.к. \(a^2 + b^2 \not\equiv_4 3\).
        \item Заметим, что \(1\) --- вычет \(\mod p\), т.к. \(\left( \frac{-1}{p} \right) = (-1)^{\frac{p - 1}{2}} = 1\). Тогда \(\exists x: x^2 + 1 \vdots p\). Тогда \((x - i)(x + i) \vdots p\). Если \(p\) неразложим \(\Ra p\) прост \(\Ra\) одно из \(x + i, x - i\) делится на \(p \Ra 1\vdots p\) --- противореичие.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Пусть \(p\) --- простое число. В \(\Z[\omega]\) выполнено следующее:
    \begin{enumerate}
        \item \(p = 3k + 2 \Ra\) оно неразложимо
        \item \(p = 3k + 1 \Ra\) оно разложимо
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Верно, т.к. \(a^2 - ab + b^2 \equiv_3 (a + b)^2 \not\equiv_3 2\).
        \item Заметим, что \(3\) --- вычет \(\mod p\), т.к. \(\left( \frac{-3}{p} \right) = \left( \frac{-1}{p} \right)\left( \frac{p}{3} \right)\left( \frac{-1}{p} \right) = \left( \frac{1}{3} \right) = 1\). Тогда \(\exists x: x^2 + 3 \vdots p\). Тогда \((x - (2\omega + 1))(x + (2\omega + 1)) \vdots p\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{exercise}
    Закончите доказательство утверждения выше.
\end{exercise}

\section{Идеалы}
Пусть \(K\) --- коммутативное кольцо.
\begin{definition}
    \(I \subset K\) называется идеалом, если:
    \begin{enumerate}
        \item \((I, +) \le (K, +)\) --- абелева группа
        \item \(\forall a \in I: \forall x \in K: ax \in I\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{Примеры}
\begin{enumerate}
    \item \(\{0\}, K\) --- тривиальные идеалы
    \item \(\{ax | x \in K\} = (a)\) --- идеал порожденный \(a\). Такой идеал называется главным идеалом.
    \item \(\{a_1x_1 + \dots + a_nx_n | x_i \in K\} = (a_1, \dots a_n)\) --- идеал порожденный \(a_1, \dots a_k\). Такой идеал называется конечно-порожденным идеалом.
\end{enumerate}

\begin{proposition}
    \(I \subset K\) --- идеал \(\Lra \forall a, b \in I: a + b \in I\) и \(\forall a \in I: \forall x \in K: ax \in I\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item[\(\Ra\)] очевидно как свойство абелевой группы
        \item[\(\La\)] следует из критерия подгруппы
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Идеалы и делимость}
\begin{proposition}
    \begin{enumerate}
        \item \(a \vdots b \Lra (a) \subset (b)\)
        \item \(a \sim b \Lra (a) = (b)\)
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item \(x \in (a) \Ra x \vdots a \Ra x \vdots b \Ra x \in (b)\). В другую сторону: \((a) \subset (b) \Ra a \in (b) \Ra a \vdots b\).
        \item Следует из свойств \(a, b: a \sim b \Lra a \vdots b, b \vdots a\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{note}
    В \(\Z\) верно следующее: пусть \(d = \gcd(a, b)\)
    \begin{enumerate}
        \item \((a, b) = (d)\)
        \item \((\gcd(a, b)) = (a) \cup (b) = (a, b)\)
        \item \((\text{НОК}(a, b)) = (a) \cap (b)\)
    \end{enumerate}
\end{note}

\begin{definition}
    Пусть \(K\) --- область целостности. \(K\) называется кольцом главных идеалов (КГИ), если все идеалы в нем главные.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Евклидово кольцо является КГИ
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть \(I \subset K\) --- идеал, где \(K\) --- евклидово кольцо. Рассмотрим \(x \in I\) с наименьшей нормой в нем. Пусть \(a \in I\). Тогда \(a = qx + r\). Если \(r = 0\), то \(a \in (x)\). Иначе, \(N(r) < N(a), r = a - qx \in I \Ra x\) был не с минималной нормой, противоречие, значит, \(I = (x)\).
\end{proof}

\begin{example}
    \(\Z\left[ \frac{-1 + \sqrt{d}}{2} \right], d = 7, 11\)
\end{example}

\begin{theorem}
    КГИ является факториальным
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Любой неразложимый прост.} Пусть \(p\) неразложим и \(ab \vdots p\). Рассмотрим \(\{x \in K: ax \vdots p\} = I\). \(x, y \in I \Ra ax \vdots p, ay \vdots p \Ra a(x + y) \vdots p \Ra x + y \in I \Ra I\). Также, \(x \in I, z \in K \Ra ax \vdots p \Ra axz \vdots p \Ra xz \in I\). Таким образом, \(I\) --- идеал. Из КГИ знаем, что \(I = (d)\). Заметим, что \(p \in I, b \in I\). Тогда \(p \vdots d \Ra\) либо \(d \sim 1 \Ra a \vdots p\), либо \(d \sim p \Ra I = (p) \Ra b \vdots p\).
        \item \textbf{Существование разложения.} Пусть \(x \in K\) не имеет разложения. Построим последовательность \(x = x_0\), далее продлим ее следующим образом: если \(x_i\) не имеет разложения, то \(x_i = ab, a, b \notin K^*\), гле либо \(a\), либо \(b\) не имеет разложения. Положим данный элемент за \(x_{i + 1}\), оставшийся за \(a_{i + 1}\). Рассмотрим последовательность идеалов \((x_0) \subsetneq (x_1) \dots \) и идеал \(I = \bigcup_{i = 0}^\infty (x_i)\). Из КГИ имеем, что \(I = (d) \Ra d \in x_N\) для некоторого \(N \Ra I = x_N\). Имеем, что \(x_{N + 1} \in x_N\), получили противоречие.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}[Факториальных КГИ, но не евклидовых]
    \(\Z\left[ \frac{-1 + \sqrt{d}}{2} \right], d = 19, 43, 67, 163\).
\end{example}

\lecture{4}

\subsection{Норма Дедекинда-Хассе}

\begin{definition}
    Пусть \(K\) --- область целостности. \(N: K \setminus \{0\} \ra \Z_{\ge 0}\) называется нормой Дедекинда-Хассе, если \(\forall a, b, \in K \setminus \{0\}, a \not\vdots b \Ra \exists x, y \in K: N(ax + by) < N(b)\).
\end{definition}

\begin{note}
    Любое евклидово кольцо является кольцом Дедекинда-Хассе, т.к. достаточно положить \(x = 1\) в определении выше.
\end{note}

\begin{proposition}
    \(K\) --- КГИ \(\Lra K\) --- кольцо Дедекинда-Хассе.
\end{proposition}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\(\La\)] Рассмотрим \(I \subset K\) --- идеал. Выберем \(d \in I\) с наименьшей нормой \(N(d)\). Пусть \(a \in I \Ra a \vdots d\) или \(a \not\vdots d\). Во втором случае \(\exists x, y \in K: N(ax + by) < N(d)\), но \(ax + by \in I \Ra\) получили противоречие с минимлаьностью нормы \(d\).
        \item[\(\Ra\)] Пусть \(K\) --- КГИ \(\Ra\) оно факторально. Положим \(N(a)\) --- количество неразложимых элементов в произведении. Пусть \(a, b \in K \setminus \{0\}, a\not\vdots b\). Рассмотрим \((a, b) = (d)\) --- из КГИ. Тогда \(a \vdots d, b \vdots d\) и тогда \(b \not\sim d\). Получаем, что \(N(b) > N(d)\). Т.к. \(d \in I \Ra d = ax + by\). Но тогда \(\exists x, y: N(ax + by) < N(b)\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Пифагоровы тройки}
Попытаемся найти общий вид для всех пифагоровых троек, т.е. троек вида:
\[x^2 + y^2 = z^2, (x, y) = (y, z) = (z, x) = 1\]
Заметим, что в таком случае \(z \equiv_2 1\). Разложим \(z^2\) в \(\Z[i]\):
\[(x + yi)(x - yi) = z^2\]
\[(x + yi, x - yi) = (x + yi, 2yi) = (x + yi, 2) = \left[\begin{array}{l}
    2 \Ra x \vdots 2, y \vdots 2 \\
    1 + i \Ra x + yi \vdots 1 + i, x - yi \vdots 1 - i  \Ra x^2 \vdots (1 + i)(1 - i) = 2\\
    1
\end{array}\right.\]
Видим, что возможен только последний случай. Таким образом, \((x + yi, x - yi) = 1\). Но тогда \(x + yi \sim w^2\). Для случая \(x + yi = w^2 = (c + id)^2\), получаем:
\[\left\{\begin{array}{l}
    x = c^2 - d^2 \\
    y = 2cd
    z = c^2 + d^2
\end{array}\right.\]
Рассмотрение остальных случаев остается читателю в качестве нетрудного упражнения.

\subsection{Гомоморфизмы и факторкольца}
\begin{definition}
    Отображение \(\phi: K \ra L\) называется гомоморфизмом, если \(\phi(k_1 + k_2) = \phi(k_1) + \phi(k_2), \phi(k_1k_2) = \phi(k_1)\phi(k_2), \phi(1_K) = 1_L\).
\end{definition}

\begin{definition}
    Изоморфизм --- биективный гомоморфизм
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\ker \phi = \{x: \phi(x) = 0\}\).
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\Im \phi = \{y: \exists x: \phi(x) = y\}\)
\end{definition}

\begin{note}
    \(\ker \phi\) --- идеал.
\end{note}

\subsection{Факторкольца}

\begin{definition}
    Пусть \(I \subset K\) --- идеал. На факторгруппе \(K/I\) вводится операция \(\cdot\): \((a + I)(b + I) = ab + I\). Такое кольцо называется факторкольцом.
\end{definition}

\begin{example}
    \(\Z/(m) = \Z_m\)
\end{example}

\begin{example}
    \(\Z[x]/(m) = \Z_m[x]\)
\end{example}

\begin{example}
    \(\Z[x]/(x) = \Z\)
\end{example}
\begin{theorem}[Основная теорема о гомоморфизме]
    Пусть \(\phi\) --- гомоморфизм.
    \[K/{\ker\phi}\cong\Im \phi\]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Рассмотрим отображение \(\psi: K/\ker\phi \to \Im\phi\), заданное формулой \(\psi(a + \ker\phi) = \phi(a)\). 
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Корректность:} если \(a + \ker\phi = b + \ker\phi\), то \(a-b \in \ker\phi\), значит \(\phi(a-b)=0\), откуда \(\phi(a)=\phi(b)\).
        \item \textbf{Гомоморфизм:} 
        \[
        \psi((a+\ker\phi)+(b+\ker\phi)) = \psi(a+b+\ker\phi) = \phi(a+b) = \phi(a)+\phi(b) = \psi(a+\ker\phi)+\psi(b+\ker\phi),
        \]
        аналогично для умножения и \(\psi(1+\ker\phi)=\phi(1)=1\).
        \item \textbf{Сюръективность:} любой элемент \(\Im\phi\) имеет вид \(\phi(a)\), тогда \(\psi(a+\ker\phi)=\phi(a)\).
        \item \textbf{Инъективность:} если \(\psi(a+\ker\phi)=0\), то \(\phi(a)=0\), значит \(a\in\ker\phi\), т.е. \(a+\ker\phi = 0+\ker\phi\).
    \end{enumerate}
    Следовательно, \(\psi\) — изоморфизм.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Пусть \(I \subset J \subset K\), \(I, J\) --- идеалы. Тогда \(\frac{K/I}{J/I} \cong K/J\)
\end{theorem}
\begin{proof}
    Определим отображение \(\phi: K/I \to K/J\) формулой \(\phi(a+I) = a+J\).
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Корректность:} если \(a+I = b+I\), то \(a-b \in I \subset J\), значит \(a-b \in J\), откуда \(a+J = b+J\).
        \item \textbf{Гомоморфизм:} 
        \[
        \phi((a+I)+(b+I)) = \phi(a+b+I) = a+b+J = (a+J)+(b+J) = \phi(a+I)+\phi(b+I),
        \]
        аналогично для умножения и \(\phi(1+I)=1+J\).
        \item \textbf{Сюръективность:} для любого \(c+J \in K/J\) имеем \(\phi(c+I)=c+J\).
        \item \textbf{Ядро:} \(\ker\phi = \{a+I \mid a+J = J\} = \{a+I \mid a \in J\} = J/I\).
    \end{enumerate}
    По основной теореме о гомоморфизме \((K/I)/(J/I) \cong K/J\).
\end{proof}

\begin{proposition}
    Пусть \(K\) --- область целостности. Тогда в \(K\) нет нетривиальных идеалов \(\Lra\) \(K\) --- поле.
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item[\(\Ra\)] \(a \ne 0 \Ra (a) = K \Ra 1 \in a \Ra \exists a^{-1} \Ra K\) --- поле
        \item[\(\La\)] \(I \subset K\), если \(I \ne \{0\} \Ra a \in I, a \ne 0 \Ra aa^{-1} = 1 \Ra 1 \in I \Ra K = I\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Пусть \(\phi: K \rightarrow L\) --- гомоморфизм, \(I \subset K\), \(J \subset L\) --- идеалы. Тогда:
    \begin{enumerate}
        \item \(\phi^{-1}(J)\) --- идеал в \(K\)
        \item Если \(\phi\) сюръективно, то \(\phi(I)\) --- идеал в \(L\)
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Обозначим \(I' = \phi^{-1}(J) = \{x \in K \mid \phi(x) \in J\}\).
        \begin{itemize}
            \item \(0 \in I'\), так как \(\phi(0)=0 \in J\).
            \item Если \(x, y \in I'\), то \(\phi(x+y) = \phi(x)+\phi(y) \in J\) (поскольку \(J\) замкнуто относительно сложения), значит \(x+y \in I'\).
            \item Если \(x \in I'\) и \(r \in K\), то \(\phi(rx) = \phi(r)\phi(x)\). Так как \(\phi(x) \in J\) и \(J\) --- идеал, то \(\phi(r)\phi(x) \in J\), следовательно \(rx \in I'\). Аналогично для умножения справа.
        \end{itemize}
        Таким образом, \(I'\) --- идеал.

        \item Пусть \(\phi\) сюръективно. Рассмотрим \(\phi(I) = \{\phi(x) \mid x \in I\}\).
        \begin{itemize}
            \item \(0 = \phi(0) \in \phi(I)\).
            \item Для любых \(a, b \in \phi(I)\) существуют \(x, y \in I\) такие, что \(a = \phi(x), b = \phi(y)\). Тогда \(a+b = \phi(x)+\phi(y) = \phi(x+y) \in \phi(I)\), так как \(x+y \in I\).
            \item Пусть \(a \in \phi(I)\) и \(s \in L\). Так как \(\phi\) сюръективно, найдется \(r \in K\) такой, что \(\phi(r) = s\). Тогда \(sa = \phi(r)\phi(x) = \phi(rx)\). Поскольку \(rx \in I\) (ибо \(I\) --- идеал), то \(sa \in \phi(I)\). Аналогично для умножения справа.
        \end{itemize}
        Следовательно, \(\phi(I)\) --- идеал.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
    Рассмотрим \(\phi(a) = a, \phi: \Z \ra \Q\). Тогда \(\phi(\Z)\) не является идеалом, т.к. \(\Q\) не содержит нетривиальных идеалов
\end{example}

\begin{definition}
    Идеал \(I \subset K\) называется максимальным, если \(I \ne K\) и не сущесвтует идеала \(J\), такого, что \(I \subsetneq J \subsetneq K\).
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(I\) --- максимальный идеал \(\Lra K/I\) --- поле
\end{proposition}
\begin{proof}
    Обозначим \(\overline{K} = K/I\).

    \begin{enumerate}
        \item[\(\Ra\)] Пусть \(I\) максимален. Возьмем произвольный ненулевой элемент \(\overline{a} = a + I \in \overline{K}\), т.е. \(a \notin I\). Рассмотрим идеал \((a) + I = \{ra + i \mid r \in K, i \in I\}\). Он содержит \(I\) и содержит \(a\), поэтому строго больше \(I\). В силу максимальности \(I\) имеем \((a) + I = K\). Следовательно, существуют \(r \in K\) и \(i \in I\) такие, что \(ra + i = 1\). Тогда в факторкольце:
        \[
        (r + I)(a + I) = ra + I = 1 - i + I = 1 + I,
        \]
        так как \(i \in I\). Таким образом, \(\overline{a}\) обратим. Поскольку \(\overline{a}\) произвольный ненулевой элемент, \(\overline{K}\) является полем.

        \item[\(\La\)] Пусть \(\overline{K}\) --- поле. Предположим, что существует идеал \(J\) такой, что \(I \subsetneq J \subsetneq K\). Выберем \(a \in J \setminus I\). Тогда \(\overline{a} = a + I \neq 0\) в \(\overline{K}\). Так как \(\overline{K}\) --- поле, найдется \(\overline{b} = b + I\) такой, что \(\overline{a}\,\overline{b} = \overline{1}\), т.е. \(ab - 1 \in I\). Поскольку \(I \subset J\), имеем \(ab - 1 \in J\). Но \(a \in J\), поэтому \(ab \in J\). Следовательно, \(1 = ab - (ab - 1) \in J\). Тогда \(J = K\) --- противоречие. Значит, не существует идеала \(J\) с указанными свойствами, и \(I\) максимален.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
    Идеал \(I \subset K\) называется простым, если \(I \ne K\) и \(ab \in I \Ra a \in I\) или \(b \in I\).
\end{definition}

\begin{proposition}
    Идеал \(I\) --- простой \(\Lra K/I\) --- область целостности
\end{proposition}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\(\Ra\)] Пусть \(I\) --- простой идеал. Рассмотрим факторкольцо \(K/I\). Оно коммутативно и обладает единицей \(1+I\), так как \(K\) --- кольцо с единицей. Проверим отсутствие делителей нуля. Возьмём \(\overline{a}, \overline{b} \in K/I\) такие, что \(\overline{a}\,\overline{b} = 0\) в \(K/I\), т.е. \((a+I)(b+I) = I\). Это означает \(ab + I = I\), следовательно \(ab \in I\). По определению простого идеала, из \(ab \in I\) следует \(a \in I\) или \(b \in I\). Тогда \(\overline{a} = a+I = I\) или \(\overline{b} = b+I = I\). Таким образом, в \(K/I\) нет ненулевых делителей нуля, и оно является областью целостности.

        \item[\(\La\)] Пусть \(K/I\) --- область целостности. Тогда \(1+I \neq I\), поэтому \(I \neq K\). Возьмём \(a, b \in K\) такие, что \(ab \in I\). В факторкольце имеем \((a+I)(b+I) = ab + I = I\), т.е. произведение равно нулю. Поскольку \(K/I\) --- область целостности, один из сомножителей обязан быть нулевым: либо \(a+I = I\), либо \(b+I = I\). Это означает \(a \in I\) или \(b \in I\). Следовательно, \(I\) --- простой идеал.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Нетривиальный идеал \((x)\) простой \(\Lra x\) --- простой элемент
\end{proposition}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\(\Ra\)] Пусть \((x)\) --- простой идеал. По определению простого идеала он собственный, т.е. \(x \notin K^*\) (иначе \((x) = K\)). Также \(x \neq 0\), иначе \((x) = (0)\), но тогда идеал был бы тривиальным (нулевым), что противоречит условию нетривиальности. Докажем, что \(x\) --- простой элемент. Возьмём \(a, b \in K\) такие, что \(x \mid ab\). Это означает \(ab \in (x)\). Так как \((x)\) простой, то \(a \in (x)\) или \(b \in (x)\). Следовательно, \(x \mid a\) или \(x \mid b\). Таким образом, \(x\) удовлетворяет определению простого элемента.

        \item[\(\La\)] Пусть \(x\) --- простой элемент. Тогда \(x \neq 0\) и \(x \notin K^*\), поэтому \((x)\) --- собственный нетривиальный идеал. Докажем, что \((x)\) простой. Пусть \(ab \in (x)\), т.е. \(x \mid ab\). Поскольку \(x\) простой, из \(x \mid ab\) следует \(x \mid a\) или \(x \mid b\). Значит, \(a \in (x)\) или \(b \in (x)\). Следовательно, \((x)\) --- простой идеал.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Пусть \(K\) --- КГИ. Тогда нетривиальный идеал \(I\) --- простой \(\Lra I\) --- максимальный.
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item[\(\Ra\)] Нетривиальный \(I\) простой \(\Ra I = (x), x\) --- простой \(\Ra x\) --- неразложимый. Если \(I \subset J \subset K\) для некоторого \(J = (y)\), то \(x = ay \Ra a \in K^*\) или \(y \in K^*\). В первом случае \(x \sim y \Ra I = J\), во втором \((y) = (1) \Ra J = K\). Получили, что \(I\) --- максимальный.

        \item[\(\La\)] \(I\) --- максимальный \(\Ra K/I\) --- поле \(\Ra K/I\) --- область целостности \(\Ra I\) --- простой.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}
    \(\Z[x]\) --- не КГИ
\end{corollary}
\begin{proof}
    \(\Z[x]/(x) \cong \Z\), но если \((x)\) --- максимальный, то \(\Z\) --- поле, противореичие.
\end{proof}

\begin{corollary}
    \(K\) --- КГИ, \(p\) --- неразложимый \(\Ra K/(p)\) --- поле
\end{corollary}

\begin{proposition}
    \(p\) прост в \(K \Ra p\) прост \(K[x]\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    \(p\) --- прост в \(K \Ra K/(p)\) --- область целостности \(\Ra K[x]/(p) \cong K/(p)[x]\) --- область целостности. Тогда \((p)\) прост в \(K[x] \Ra p\) прост в \(K[x]\)
\end{proof}

\section{Нётеровы кольца}
\begin{definition}
    Область целостности \(K\) называется нётеровым кольцом, если выполнено одно из следующих эквивалентных условий:
    \begin{enumerate}
        \item \(\forall I_0 \subset I_1 \dots \subset I_n \subset \dots \exists N: \forall k \ge N: I_N = I_k\)
        \item Любой идеал является конечнопорожденным
        \item \(\forall (a_0) \subset (a_0, a_1) \subset \dots \subset (a_0, \dots a_n) \subset \dots \exists N: \forall k \ge N: (a_0, \dots a_k) = (a_0, \dots a_N)\)
    \end{enumerate}
\end{definition}

\lecture{5}

\begin{example}[Не нётерово кольцо]
    \(\Q[x_1, \dots x_n \dots]\) --- многочлены от счетного количества переменных (многочлены конечны, но переменных счетно)
\end{example}

\begin{proposition}
    В определении нётерова кольца три условия действительно эквивалентны
\end{proposition}
\begin{proposition}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\((1) \Ra (3)\)] очевидно.
        \item[\((3) \Ra (2)\)] Пусть \(I \subset K\) --- идеал. Можно считать, что \(a_0 \ne 0, (a_0) \ne I\). По индукции построим последовательность, такую, что \(a_{i + 1} \in I \setminus(a_0, \dots a_i)\). По утверждению (3), в какой-то момент \(a_{N + 1} = b_0a_0 + \dots + b_Na_N\), но \(a_{N + 1} \notin (a_1, \dots a_N)\), противоречие
        \item[\((2) \Ra (1)\)] Рассмотрим \(I = \bigcup_{k = 1}^\infty I_k\) --- идеал. Тогда \(I = (a_1, \dots a_n) \Ra\) найдем момент \(N\), такой, что \(a_1, \dots a_n \in I_N\) и получим утверждение (1).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{note}
    Заметим, что таким образом мы доказали, что в любом нётеровом кольце существует разложение на неразложимые, доказательство такое же как и для КГИ
\end{note}

\begin{corollary}
    Если \(\phi: K \ra L\) --- гомоморфизм и \(K\) --- нётерово, то и \(\phi(K)\) --- тоже нётерово
\end{corollary}

\begin{theorem}[Гильберта о базисе]
    \(K\) нётерово, тогда и \(K[x]\) --- тоже
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть \(I \subset K[x]\) --- идеал. Пусть \(f_0\) --- многочлен минимальной степени в \(I\). Далее построим последовательность многочленов, таких, что \(f_{i + 1}\) --- многочлен минимальной степени в \(I \setminus (f_0, \dots f_i)\). Обозначим их степени за \(d_i\). Пусть также \(a_i\) --- старший коэффициент многочлена \(f_i\). Рассмотрим последовательность \((a_0) \subset (a_0, a_1) \subset \dots\) --- она стабилизируется, т.к. \(K\) --- нётерово. Но тогда \(\exists N: a_N = b_0a_0 + \dots + b_{N - 1}a_{N - 1}\). Рассмотрим многочлен \(g = f_N - b_0f_0x^{d_N - d_0} - b_1f_1x^{d_N - d_1} - \dots - b_{N - 1}f_{N - 1}x^{d_N - d_{N - 1}}\). Заметим, что, \(\deg g < \deg f_N\). С другой стороны, \(g \in I, g \notin (f_0, \dots f_{N - 1})\), получили противоречие с определением \(f_N\)
\end{proof}

\begin{theorem}[Ласкера-Нётера]
    Пусть \(K\) --- нётерово кольцо. Тогда любой идеал \(I \subset K\) является конечным пересечением примарных идеалов.
\end{theorem}

\begin{definition}
    Идеал \(I\) называется примарным, если \(xy \in I \Lra x \in I\) или \(\exists n: y^n \in I\)
\end{definition}

\section{Многочлены над областями целостноти}
\subsection{Поле частных}

\begin{definition}
    Пусть \(K\) --- область целостности. Положим \(\sim\) --- отношение эквивалентности на \(K \times K \setminus 0\), такое, что \((a, b) \sim (c, d) \Lra ad = bc\).
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(\sim\) --- отношение эквивалентности
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Рефлексивность.} \((a, b) \sim (a, b)\), т.к. \(ab = ab\)
        \item \textbf{Симметричность.} \((a, b) \sim (c, d) \Ra (c, d) \sim (a, b)\) т.к. \(ad = bc\)
        \item \textbf{Транзитивность.} \((a, b) \sim (c, d), (c, d) \sim (e, f) \Lra ad = bc, cd = de\). Тогда \(adf = bcf = bde \Ra af = be \Lra (a, b) \sim (e, f)\)
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{note}
    Удобно считать, что \(\sim\) --- равенство с точки зрения \((a, b)\) как дроби \(\frac{a}{b}\) (т.е домножение обоих чисел на \(\lambda \ne 0\) не выводит из класса эквивалентности и только такие дроби равны) 
\end{note}
\begin{proof}
    \((c, d) \sim (a, b) \Lra ad = bc \Ra (ad, bd) = (bc, bd) \sim (c, d)\).
\end{proof}

\begin{definition}
    \(\operatorname{Quot}(K)\) --- поле частных над множеством \(M\), с двумя операциями:
    \begin{enumerate}
        \item \((a, b) + (c, d) = (ad + bc, bd)\)
        \item \((a, b) \cdot (c, d) = (ac, bd)\)
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}
    \(\operatorname{Quot}(K)\) --- поле
\end{theorem}
\begin{proof}
    Проверим корректность операций. Пусть \((a,b) \sim (a',b')\) и \((c,d) \sim (c',d')\), т.е. \(ab' = a'b\) и \(cd' = c'd\). Тогда
    \[
    (ad+bc,\;bd) \sim (a'd'+b'c',\;b'd') \Longleftrightarrow (ad+bc)b'd' = (a'd'+b'c')bd.
    \]
    Левая часть: \(ab'dd' + bb'cd'\). Подставляя \(ab' = a'b\) и \(cd' = c'd\), получаем \(a'bdd' + bb'c'd = (a'd' + b'c')bd\). Аналогично для умножения:
    \((ac,\;bd) \sim (a'c',\;b'd') \Longleftrightarrow acb'd' = a'c'bd\), что верно, так как \(ab' = a'b\) и \(cd' = c'd\).

    Операции \(+\) и \(\cdot\) коммутативны, ассоциативны (проверяется непосредственно). Нейтральный элемент по сложению — класс \((0,1)\); для любого \((a,b)\) имеем \((a,b)+(0,1) = (a\cdot1+b\cdot0,\;b\cdot1) = (a,b)\). Противоположный элемент: \(-(a,b) = (-a,b)\). Нейтральный элемент по умножению — класс \((1,1)\): \((a,b)\cdot(1,1) = (a,b)\). Проверим, что каждый ненулевой элемент \((a,b)\) (т.е. \(a \neq 0\)) обратим. Действительно, \((a,b)\cdot(b,a) = (ab,ba) = (ab,ab) \sim (1,1)\), поскольку \(ab\cdot1 = ab\cdot1\). Таким образом, \((b,a)\) — обратный.

    Осталось проверить дистрибутивность:
    \[
    ((a,b)+(c,d))\cdot(e,f) = (ad+bc,\;bd)\cdot(e,f) = ((ad+bc)e,\;bdf).
    \]
    С другой стороны, \((a,b)\cdot(e,f)+(c,d)\cdot(e,f) = (ae,bf)+(ce,df) = (aedf + bfce,\;bfdf)\). Чтобы убедиться в равенстве классов, заметим, что
    \[
    ((ad+bc)e)(bfdf) = (ad+bc)ebfdf,\quad (aedf + bfce)(bdf) = aedfbdf + bfcebdf.
    \]
    Оба выражения совпадают после раскрытия скобок и использования коммутативности. Более формально, можно показать, что разность числителей при одинаковом знаменателе \(bdf\) равна нулю с точностью до ассоциированности, но проще сослаться на то, что все вычисления проводятся в кольце \(K\) и результат не зависит от выбора представителей.

    Таким образом, \(\operatorname{Quot}(K)\) удовлетворяет всем аксиомам поля.
\end{proof}


\begin{definition}
    Пусть \(f \in K[x], f = a_nx^n + \dots + a_0\) тогда \(c(f) = \gcd(a_n, \dots a_0)\) --- носитель \(f\).
\end{definition}

\begin{note}
    Носитель определен с точностью до ассоциированности (в частности, неоднозначно)
\end{note}

\begin{definition}
    \(f\) называется примитивным, если \(c(f) = 1\)
\end{definition}

Далее, если \(f \in K[x]\), то мы будем писать \(f(x) = c(f) \cdot \widehat{f(x)}\). 

\subsection{Лемма Гаусса}

У леммы Гаусса есть несколько эквивалентных формулировок:

\begin{lemma}[Гаусса]
    Произведение примитивных многочленов примитивно
\end{lemma}

\begin{lemma}[Гаусса]
    \(c(fg) = c(f)c(g)\)
\end{lemma}

\begin{lemma}[Гаусса]
    Если \(A \widehat{f(x)} = B \widehat{g_1(x)} \dots \widehat{g_k(x)}\), то \(A \sim B, \widehat{f(x)} \sim \widehat{g_1(x)} \dots \widehat{g_k(x)}\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть \(\widehat{g_1(x)} \dots \widehat{g_k(x)}\) не примитивно. Тогда \(\exists p \in K\) --- неразложимый, такой, что \(\widehat{g_1(x)} \dots \widehat{g_k(x)} \vdots p \Ra \exists j: \widehat{g_j(x)} \vdots p \Ra g_j\) не примитивный, получили противоречие.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Пусть \(f(x) \in K[x]\) --- примитивный, \(\deg f \ge 1\). Тогда \(f(x)\) неприводим в \(K[x] \Lra f(x)\) неприводим в \(F[x]\)
\end{proposition}
\begin{proposition}
    \begin{enumerate}
        \item[\(\La\)] очевидно
        \item[\(\Ra\)] Пусть \(f(x)\) неприводим в \(K[x]\), причем \(f(x) = \widetilde{g(x)}\widetilde{h(x)}\), где \( \widetilde{g(x)}, \widetilde{h(x)} \in F[x]\). Тогда: \(f(x) = \frac{A}{B}\widehat{g(x)}\frac{C}{D}\widehat{h(x)}\), где \(\widehat{g(x)}, \widehat{h(x)}\) --- примитивны в \(K[x]\). Но тогда: \(BDf(x) = AC \widehat{g(x)} \widehat{h(x)}\), откуда по лемме Гаусса заключаем, что \(f(x) = \widehat{g(x)} \widehat{h(x)}\)
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    \(f(x)\) неприводимый многочлен в \(K[x], \deg f \ge 1 \Ra f(x)\) прост.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Пусть \(g(x)h(x) \vdots f(x)\) в \(K[x]\). \(f(x)\) неприводим в \(K[x] \Ra c(f) = 1 \Ra f(x)\) неприводим в \(F[x] \Ra f(x)\) прост в \(F[x]\). Б.О.О, тогда \(g(x) = f(x)\widetilde{f(x)}, \widetilde{a(x)} \in F[x]\). Но тогда \(c(g)\widehat{g(x)} = f(x)\frac{A}{B}\widehat{a(x)}\). Далее по лемме Гаусса получаем желаемое.
\end{proof}

\begin{theorem}
    \(K\) --- факторально \(\Ra K[x]\) --- тоже
\end{theorem}
\begin{proof}
    \textbf{Существование разложения.}  
    Возьмём произвольный ненулевой многочлен \(f \in K[x]\).  
    Выделим его носитель \(c(f) \in K\) (определённое с точностью до ассоциированности) и примитивную часть \(\widehat f\):
    \[
    f = c(f) \cdot \widehat f,\quad c(\widehat f) = 1.
    \]
    Так как \(K\) факториально, элемент \(c(f)\) раскладывается в произведение неразложимых констант из \(K\).  
    Осталось разложить \(\widehat f\).

    Рассмотрим \(\widehat f\) как элемент кольца \(F[x]\). Поле \(F[x]\) евклидово, следовательно, факториально. Поэтому в \(F[x]\) многочлен \(\widehat f\) раскладывается на неприводимые множители:
    \[
    \widehat f = g_1 g_2 \dots g_m,\quad g_i \in F[x]\text{ неприводимы в }F[x].
    \]
    Каждый \(g_i\) можно записать в виде \(g_i = \frac{a_i}{b_i} h_i\), где \(a_i, b_i \in K\) взаимно просты, \(h_i \in K[x]\) примитивен и неприводим в \(F[x]\) (а значит, по лемме Гаусса, и в \(K[x]\)). Подставляя, получаем
    \[
    \widehat f = \frac{a_1 \dots a_m}{b_1 \dots b_m} \, h_1 h_2 \dots h_m.
    \]
    Умножим обе части на знаменатель:
    \[
    (b_1 \dots b_m) \widehat f = (a_1 \dots a_m) \, h_1 h_2 \dots h_m.
    \]
    Левая часть — многочлен из \(K[x]\) с содержанием \(b_1 \dots b_m\) (поскольку \(\widehat f\) примитивен). Правая часть — произведение константы \(a_1 \dots a_m\) на примитивный многочлен \(h_1 \dots h_m\) (произведение примитивных примитивно по лемме Гаусса). Следовательно, её содержание равно \(a_1 \dots a_m\). Приравнивая содержания (лемма Гаусса), заключаем, что
    \[
    b_1 \dots b_m \sim a_1 \dots a_m \quad \text{в } K,
    \]
    т.е. эти два элемента отличаются на обратимый множитель \(u \in K^*\). Тогда
    \[
    \widehat f = u \cdot h_1 h_2 \dots h_m,
    \]
    причём \(u\) обязан быть обратимым, так как \(\widehat f\) примитивен. Таким образом, \(\widehat f\) раскладывается в произведение неприводимых (в \(K[x]\)) многочленов \(h_i\). Окончательно
    \[
    f = c(f) \cdot u \cdot h_1 h_2 \dots h_m,
    \]
    где \(c(f)\) разлагается на неразложимые константы, а \(h_i\) — неразложимые многочлены положительной степени. Существование разложения доказано.

    \textbf{Неразложимые элементы просты.}  
    Рассмотрим два типа неразложимых элементов в \(K[x]\):
    \begin{itemize}
        \item \textit{Константы.} Если \(p \in K\) неразложим в \(K\), то в силу факториальности \(K\) он прост в \(K\). По доказанному ранее предложению (лекция 4) такой \(p\) остаётся простым и в кольце \(K[x]\).
        \item \textit{Многочлены положительной степени.} Пусть \(f \in K[x]\) неразложим и \(\deg f \ge 1\). Тогда \(f\) примитивен (иначе его содержание давало бы нетривиальное разложение). По лемме Гаусса он неприводим и в \(F[x]\). Поле \(F[x]\) факториально, поэтому в нём \(f\) прост. Далее, как показано в конце лекции 4 (предложение перед теоремой), из простоты \(f\) в \(F[x]\) и примитивности следует, что \(f\) прост в \(K[x]\). 
    \end{itemize}
    Таким образом, любой неразложимый элемент \(K[x]\) является простым.

    Оба условия выполнены, следовательно, \(K[x]\) факториально.
\end{proof}

\lecture{6}

\section{Поля}

\begin{definition}
    \(\mathbb{F}\) называется полем, если \(\mathbb{F}\) --- коммутативное кольцо и \(\mathbb{F}^* = \mathbb{F} \setminus \{0\}\)
\end{definition}

\begin{definition}
    \(\operatorname{char} \mathbb{F} = \left\{\begin{array}{l}
        \min \{n : \underbrace{1 + \dots + 1}_{n} = 0\} \\
        0,\text{ если таких нет}
    \end{array}\right.\)
\end{definition}

\begin{note}
    \(\operatorname{char} \mathbb{F} = 0\) или \(p\), причем
    \begin{enumerate}
        \item  \(\operatorname{char} \mathbb{F} = 0 \Ra \Q \subset \mathbb{F}\)
        \item \(\operatorname{char} \mathbb{F} = p \Ra \Z_p \subset \mathbb{F}\)
    \end{enumerate}
\end{note}

\begin{note}
    Если \(\phi: K \ra L, \phi ne 0\) --- гомоморфизм, то \(\operatorname{char} K = \operatorname{char} L, \phi\) --- вложение
\end{note}
\begin{proof}
    \(\ker \phi\) --- идеал в \(F \Ra \) т.к. в \(F\) все идеалы тривиальный и \(\phi \ne 0 \Ra \ker \phi = \{0\}\).
\end{proof}

\subsection{Расширения полей}
К этому вопросу можно подходить с разных сторон. Глобально мы по полю \(F\) хотим получить новое поле \(K\), такое, то \(F \subset K\). Например, можно рассмотреть 

\begin{definition}
    Пусть \(F\) --- поле. Тогда \(F(x) = \operatorname{Quot}(F[x]) = \left\{\frac{f(x)}{g(x)}, f, g \in F[x]\right\}\)
\end{definition}

\begin{note}
    Пусть \(F\) --- поле, \(f(x)\) --- неприводимый. Тогда имеет смысл рассмотреть \(F[x]/(f(x))\)
\end{note}

Если \(F \subset K\), то имеет смысл также рассмотреть:
\[F(\alpha) = \left\{\frac{f(\alpha)}{g(\alpha)}, f, g \in F[x], g(\alpha) \ne 0\right\}\]

Или, для нескольких переменных:
\[F(\alpha_1, \dots, \alpha_n) = \left\{\frac{f(\alpha_1, \dots, \alpha_n)}{g(\alpha_1, \dots, \alpha_n)}, f, g \in F[x_1, \dots x_n], g(\alpha_1, \dots, \alpha_n) \ne 0\right\}\]

\subsection{Неприводимость многочленов}
Зафиксируем некоторое поле \(F\)
\begin{note}
    \begin{enumerate}
        \item \(\deg f = 1 \Ra f\) неприводим
        \item \(\deg f = 2, 3 \Ra f\) неприводим тогда и только тогда, когда у него нет корней.
    \end{enumerate}
\end{note}

\begin{proposition}[Признак Эйзенштейна для поля \(\Q\)]
    Пусть \(f(x) \in \Z[x], f = a_nx^n + \dots + a_1x + a_0, p\) --- простое, такое что \(a_n \not\vdots p, a_{n - 1}, \dots a_0 \vdots p, \) и \(a_0 \not\vdots p^2\). Тогда \(f(x)\) неприводим над \(\Q\).
\end{proposition}

\begin{proposition}[Признак Эйзенштейна в общем случае]
    Пусть \(K\) --- область целостности, \(f(x) = a_nx^n + \dots + a_1x + a_0, I\) --- простой идеал, такой, что \(a_n \notin I, a_{n - 1}, \dots a_0 \in I, a_0 \notin I^2 \Ra f(x)\) неприводим над \(\operatorname{Quot}(K)[x]\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Предположим противное. Обозначим через \(\overline{a}\) --- образ \(a\) в \(K/I\). Пусть \(f(x) = g(x)h(x)\). Заметим, что тогда \(\deg \overline{g} = \deg g, \deg \overline{h} = \deg h\). Рассмотрим многочлен \(f\) в \(K/I: \overline{a_n}x^n = \overline{g}(x)\overline{h}(x)= \overline{b_k}x^k\overline{c_{n - k}}x^{n - k}\). Т.к. \(k \ne 0, n \Ra \overline{b_0}, \overline{c_0} = 0 \Ra b_0, c_0 \in I \Ra a_0 = b_0c_0 \in I^2\), получили противоречие. Таким образом, \(f(x)\) неприводим.
\end{proof}

\begin{example}
    \(x^n - px - p\) неприводим над \(\Q\)
\end{example}
\begin{example}
    \(x^{p - 1} + \dots + 1\) неприводим над \(\Q\)
\end{example}
\begin{proof}
    \(x^{p - 1} + \dots + 1 = \frac{x^p - 1}{x - 1} = \frac{(t + 1)^p - 1}{t} = t^{p - 1} + C_p^1t^{p - 2} + \dots + C_p^{p - 1}\). Тогда по признаку Эйзенштейна, полученнйы многочлен не раскладывается, но тогда и исходный не раскладывался.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Если \(f(x) \in \Z[x], f(x) = a_nx^n + \dots + a_1x + a_0, a_n \not\vdots p\) и \(f\) неприводим в \(\Z/p\Z\), то \(f\) неприводим в \(\Q\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Пусть \(f(x) = g(x)h(x), g, h \in \Z[x]\). Тогда \(\overline{f}(x) = \overline{g}(x)\overline{h}(x)\) в \(\Z/(p)[x]\), причем степени многочленов сохранились. Тогда у какого то из многочленов \(\overline{g}, \overline{h}\) степень должна быть равна 0, т.к. \(\overline{f}\) неприводим над \(\Z/(p)\). Тогда и степень одного из \(g, h\) равна 0.
\end{proof}

\begin{example}
    Рассмотрим \(x^4 + x + 1\). У него нет корней. Тогда если он приводим, то он раскладывается в произведение многочленов степени 2. Такой в \(\Z_2[x]\) один --- \(x^2 + x + 1\). Но т.к. \(x^4 + x + 1 \ne (x^2 + x + 1)^2\), то он неприводим над \(\Z_2[x]\). Тогда он неприводим над \(\Q\).
\end{example}

\begin{problem}[Сложная задача]
    Существует многочлен, который неприводим над \(\Q\), его старший коэффициент равен 1 и он приводим над любым \(\Z/p\Z\), где \(p\) --- простое.
\end{problem}

\begin{definition}
    Пусть \(F \subset K\) --- поля. Положим степень расширения \([K:F] = \dim K\), где размерность берется в смысле пространства над \(F\)
\end{definition}

\begin{example}
    \item \([F(x):F] = \infty\), т.к. элементы \(1, x, x^2, \dots\) линейно независимы
\end{example}

\begin{example}
    \item \([F[x]/(f(x)):F] = \deg f\)
\end{example}
\begin{proof}
    Заметим, что \(\overline{1}, \overline{x}, \dots \overline{x}^{n - 1}\) --- линейно независимы над \(F\). Действительно, если они зависимы, то: \(\lambda_0\overline{1} + \lambda_1\overline{x} + \dots + \lambda_{n - 1}\overline{x}^{n - 1} \Ra g(x) = \lambda_0 + \lambda_1x + \dots + \lambda_{n - 1}x^{n - 1}\) --- такой многочлен, что \(g \vdots f\). При этом, \(\deg g < \deg f \Ra g = 0 \Ra \lambda_i = 0\). Кроме того, любой остаток по модулю многочлена \(f\) является многочленом степени \(\le n - 1 \Ra \overline{1}, \overline{x}, \dots \overline{x}^{n - 1}\) образуют базис (т.к. через них можно выразить любой остаток и они линейно независимы).
\end{proof}

\begin{definition}
    Пусть \(F \subset K, \alpha \in K\). Будем называть \(\alpha\) алгебраическим над \(F\), если \([F(\alpha):F] < \infty\) и трансцендентным иначе.
\end{definition}

\begin{note}
    Пусть \(\alpha\) --- алгебраическое над \(F \Ra [F(\alpha):F] = N < \infty\). Тогда \(1, \alpha, \dots \alpha^N\) --- линейно зависимы над \(F \Ra \exists a_0, \dots a_n \in F: a_0 + a_1\alpha + \dots + a_N\alpha^N = 0 \Ra \exists f(x) = a_0 + a_1x + \dots + a_Nx^N \in F[x]: f(\alpha) = 0\).
\end{note}

\begin{theorem}
    Пусть \(F \subset K, \alpha \in K, \alpha\) --- корень \(0 \ne f(x) \in F[x]\). Тогда:
    \begin{enumerate}
        \item Для приведенного (то есть у которого старший коэффициент равен 1) многочлена \(m_{\alpha, F}(x)\) следующие условия эквивалентны:
        \begin{itemize}
            \item \(m_{\alpha, F}(x)\) --- неприводим, \(m_{\alpha, F} = 0\)
            \item \(m_{\alpha, F}(x)\) --- многочлен минимальной степени, такой что \(m_{\alpha, F} = 0\)
            \item \((m_{\alpha, F}(x)) = \{f(x) \in F[x]: f(\alpha) = 0\}\)
        \end{itemize}
        Такой многочлен называется минимальным
        \item \(F(\alpha) \cong F[\alpha] \cong F[x]/(m_{\alpha, F}(x))\), причем \([F(\alpha):F] = \deg m_{\alpha, F}(x)\)
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    Рассмотрим \(I = \{g(x) \in F[x]: g(\alpha) = 0\}\). \(I\) непусто из условия. Проверим, что \(I\) --- идеал. \(g, h \in I \Ra (g + h)(\alpha) = 0 + 0 = 0\). Кроме того, если \(f \in F[x], g \in I\), то \((fg)(\alpha) = f(\alpha) \cdot 0 = 0\). Таким образом, \(I\) --- идеал. Т.к. \(F[x]\) --- кольцо многочленов над полем, то оно евклидово, следовательно, КГИ. Тогда \(I = (m_{\alpha, F})\). Также, Если \(gh \in I \Ra g(\alpha)h(\alpha) = 0 \Ra g(\alpha) = 0\) или \(h(\alpha) = 0\). Таким образом мы доказали \((3) \Ra (1), (2)\).
    
    Следствие \((2) \Ra (1)\) тривиально: если \(m_{\alpha, F}\) приводим, то тогда \(m_{\alpha, F} = gh\), причем Б.О.О \(g(\alpha) = 0\). Но тогда получили противоречие с минимальностью степени \(m_{\alpha, F}\)

    Докажем \((1) \Ra (3)\). Пусть \(g\) неприводим, \(g(\alpha) = 0\). Но тогда \(g \vdots m_{\alpha, F}\) (т.к. мы определили \(m_{\alpha, F}\) как порождающий \(I\)). Но тогда \(g \vdots m_{\alpha, F} \Ra g \sim m_{\alpha, F} \Ra I = (g)\).

    Докажем второй пункт. Рассмотрим \(\phi: F[x] \ra F[\alpha]: \phi(f) = f(\alpha)\). \(\ker \phi = I\), \(\phi\) --- сюрьективно, поэтому \(F[\alpha] \cong F[x]/I = F[x]/(m_{\alpha, F})\). Тогда \(F[\alpha]\) --- поле и тогда \(F[\alpha] \cong F(\alpha)\).
\end{proof}

\lecture{7}

\begin{corollary}
    \(\alpha\) --- алгебраическое над \(K\) \(\Lra \exists f \in F[x]: f(\alpha) = 0\)
\end{corollary}
\begin{proof}
    \begin{itemize}
        \item[\(\Ra\)] По определению алгебраичности \([F(\alpha):F] < \infty\). Пусть \(n = [F(\alpha):F]\). Тогда элементы \(1, \alpha, \dots, \alpha^n\) линейно зависимы над \(F\), т.е. существуют \(a_0, \dots, a_n \in F\), не все нули, такие что \(a_0 + a_1\alpha + \dots + a_n\alpha^n = 0\). Положим \(f(x) = a_0 + a_1x + \dots + a_nx^n\). Получили искомый многочлен.
        \item[\(\La\)] Пусть \(f(\alpha) = 0\) для некоторого ненулевого \(f \in F[x]\). Рассмотрим минимальный многочлен \(m_{\alpha,F}(x)\) --- он делит \(f(x)\). По теореме о минимальном многочлене \(F(\alpha) \cong F[x]/(m_{\alpha,F})\), а степень этого расширения равна \(\deg m_{\alpha,F} \le \deg f < \infty\). Следовательно, \(\alpha\) алгебраичен над \(F\).
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Пусть \(F \subset K \subset L\) --- башня конечных расширений. Тогда \([L:F] = [L:K] \cdot [K:F]\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Пусть \(x_1, \dots x_k\) --- базис \(K\) над \(F\), \(y_1, \dots y_l\) --- базис \(L\) над \(K\). Рассмотрим систему \(\{x_iy_j\}\). Тогда \(z \in L \Ra z = z_1y_1 + \dots + z_ly_l\), где \(z_j \in K \Ra z_j = z_{j1}x_1 + \dots + z_{jk}x_k\). Тогда получаем: \(z = \sum_{i = 1}^k\sum_{j = 1}^l z_{ji}x_iy_j\) --- т.е. полученный набор порождает \(L\) над \(F\). Докажем, что полученный набор линейно независим. От противного:
    \[0 = \sum_{i = 1}^k\sum_{j = 1}^l z_{ji}x_iy_j =  \sum_{i = 1}^k\left( \sum_{j = 1}^l z_{ji}y_j \right)x_i \Ra \sum_{j = 1}^l z_{ji}y_j = 0 \Ra z_{ij} = 0\]
\end{proof}

\subsection{Поле разложения многочлена}

\begin{definition}
    Поле разложение \(f(x) \in F[x]\) --- такой расширение \(F \subset L\), что в \(L\) многочлен \(f\) раскладывается на линейные сомножители и \(L\) минимально по включению.
\end{definition}

\begin{example}
    \(x - 2 \Ra\) поле разложений --- \(\Q, \dim = 1\)
\end{example}

\begin{example}
    \(x^2 - 2 \Ra\) поле разложений --- \(\Q[\sqrt{2}], \dim = 2\)
\end{example}

\begin{example}
    \(x^3 - 2 \Ra\) поле разложений --- \(\Q[\sqrt[3]{2}, \omega], \dim = 6\)
\end{example}

\begin{example}
    \(x^4 - 2 \Ra\) поле разложений --- \(\Q[\sqrt[4]{2}, i], \dim = 8\)
\end{example}

\begin{proposition}
    Пусть \(F\) --- поле, \(f(x)\) --- многочлен, степени \(N, L \subset F\) --- поле разложения \(f(x)\). Тогда \([L:F] \le N!\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Ведем индукцию по \(N\):
    \begin{enumerate}
        \item[] \textbf{База:} \(N = 1 \Rightarrow L = F\).
        \item[] \textbf{Переход:} \(N \rightarrow N+1\). Пусть \(f(x) = g_1(x) \dots g_s(x)\) — разложение на неприводимые сомножители. Пусть \(L_1 = F[x]/(g_1(x))\). Заметим, что \(L_1 \supset F\), \([L_1:F] = \deg g_1 = d \le N+1\). При этом в \(L_1\) многочлен \(f\) раскладывается как \(f(x) = (x - \alpha_1)h(x)\), где \(\deg h = N+1-d\). По предположению индукции, существует поле разложения \(L\) многочлена \(h\) над \(L_1\), причём \([L:L_1] \le (\deg h)! = (N+1-d)!\). Тогда
        \[
        [L:F] = [L:L_1][L_1:F] \le (N+1-d)! \cdot d.
        \]
        Так как \(d \cdot (N+1-d)! \le (N+1)!\) для любого \(d = 1,\dots,N+1\) (например, потому что \((N+1)! = (N+1)(N)\dots(N+2-d) \cdot (N+1-d)!\) и \(d \le (N+1)(N)\dots(N+2-d)\)), получаем \([L:F] \le (N+1)!\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}[б/д]
    Поле разложения единственно с точностью до изоморфизма
\end{proposition}

\subsection{Алгебраические расширения}
\begin{definition}
    Пусть \(F\) --- поле. Расширение \(K \supset F\) называется алгебраическим, если \(\forall \alpha \in K\) --- алгебраическое над \(F\).
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(K \subset F\) --- конечное \(\Ra\) оно алегбраическое
\end{proposition}
\begin{proof}
    Т.к. расширение \(K \subset F\) конечно \(\Ra\) возьмем произвольное \(\alpha \in K\) и рассмотрим наборы \(1, \alpha, \dots \alpha^M\). Для достаточно большого \(M\), каждый из этих наборов окажется линейно зависимым \(\Ra\) будет существовать многочлен, зануляющий \(\alpha\).
\end{proof}

\begin{corollary}
    \(\overline{\Q}\) — множество всех алгебраических чисел является полем.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Пусть \(\alpha, \beta \in \overline{\Q}\). По определению, существуют ненулевые многочлены \(f, g \in \Q[x]\) такие, что \(f(\alpha)=0\), \(g(\beta)=0\).

    Рассмотрим башню расширений:
    \[
    \Q \subset \Q(\alpha) \subset \Q(\alpha, \beta).
    \]
    \begin{itemize}
        \item \([\Q(\alpha):\Q] = \deg m_{\alpha,\Q} \le \deg f < \infty\).
        \item \(\beta\) алгебраичен над \(\Q\), а значит, и над \(\Q(\alpha)\). Его минимальный многочлен над \(\Q(\alpha)\) делит \(g(x) \in \Q[x] \subset \Q(\alpha)[x]\), поэтому \([\Q(\alpha,\beta):\Q(\alpha)] \le \deg g < \infty\).
    \end{itemize}
    Следовательно,
    \[
    [\Q(\alpha,\beta):\Q] = [\Q(\alpha,\beta):\Q(\alpha)] \cdot [\Q(\alpha):\Q] < \infty.
    \]
    Таким образом, \(\Q(\alpha,\beta)\) — конечное расширение \(\Q\). Любой элемент конечного расширения алгебраичен над основным полем. В частности,
    \[
    \alpha+\beta,\quad \alpha\beta,\quad -\alpha,\quad \alpha^{-1}\;(\text{если }\alpha\ne0)
    \]
    принадлежат \(\Q(\alpha,\beta)\) и, значит, алгебраичны над \(\Q\). Поэтому \(\overline{\Q}\) замкнуто относительно указанных операций, т.е. является полем.
\end{proof}
\begin{proposition}
    Пусть \(F \subset L \subset K\) --- алгебраические, тогда и \(F \subset K\) --- тоже.
\end{proposition}
\begin{proof}[Продолжение доказательства]
    Пусть \(\alpha \in K\). Так как \(K\) алгебраично над \(L\), существуют \(b_0, b_1, \dots, b_n \in L\), не все равные нулю, такие что
    \[
    b_0 + b_1\alpha + \dots + b_n\alpha^n = 0.
    \]
    (Можно считать \(b_n \ne 0\).) Каждый коэффициент \(b_i\) алгебраичен над \(F\), потому что \(L\) алгебраично над \(F\).

    Рассмотрим цепочку полей:
    \[
    F \subset F(b_n) \subset F(b_n, b_{n-1}) \subset \dots \subset F(b_n, b_{n-1}, \dots, b_0) \subset F(b_n, \dots, b_0, \alpha).
    \]
    \begin{itemize}
        \item Каждый шаг \(F(b_n, \dots, b_{i}) \subset F(b_n, \dots, b_{i-1})\) (при \(i = n, n-1, \dots, 1\)) — присоединение элемента \(b_{i-1}\), алгебраического над \(F\), а значит, и над текущим полем. Следовательно, каждое такое расширение конечно.
        \item Последний шаг \(F(b_n, \dots, b_0) \subset F(b_n, \dots, b_0, \alpha)\) — присоединение \(\alpha\), которое является корнем многочлена \(b_0 + b_1x + \dots + b_nx^n\) с коэффициентами в \(F(b_n, \dots, b_0)\). Поэтому \(\alpha\) алгебраичен над этим полем, и расширение конечно.
    \end{itemize}
    Таким образом, \(F(b_n, \dots, b_0, \alpha)\) — конечное расширение поля \(F\). В частности, \(\alpha\) лежит в конечном расширении \(F\), откуда \(\alpha\) алгебраичен над \(F\).

    Поскольку \(\alpha\) произвольный элемент из \(K\), поле \(K\) алгебраично над \(F\).
\end{proof}


\subsection{Алгебраическая замкнутость}
\begin{theorem}
    Для поля \(F\) следующие утверждения эквивалентны:
    \begin{enumerate}
        \item \(\forall f(x) \in F[x]\) у \(f\) есть корень
        \item \(f(x)\) неприводим \(\Lra \deg f = 1\).
        \item \(\forall f(x) \in F[x]\) поле разложения \(f\) --- это \(F\)
        \item \(K \supset F\) --- конечное расширения \(\Ra K = F\)
        \item \(K \supset F\) --- алгебраическое \(\Ra K = F\)
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\((1) \Ra (2)\)] \(f(x)\) неприводим, \(f(\alpha) = 0 \Ra f(x) \vdots (x - \alpha) \Ra f(x) = \lambda (x - \alpha)\).
        \item[\((2) \Ra (3)\)] \(f(x) = g_1(x)\dots g_s(x), \deg g_i = 1 \Ra f = c(x - \alpha_1)\dots (x - \alpha_s)\).
        \item[\((3) \Ra (4)\)] Пусть \(K \supset F\) --- конечное расширение. Для \(\alpha \in K, m_{\alpha, F}(x)\) поле расширения --- это \(F \Ra \alpha \in F \Ra K = F\)
        \item[\((4) \Ra (5)\)] Пусть \(K \supset F\) --- алегбраическое. \(\alpha \in K \Ra \alpha\) --- алгебраическое над \(F \Ra [F(\alpha):F] < \infty \Ra \alpha \in F \Ra K = F\).
        \item[\((5) \Ra (1)\)] Пусть \(f(x) \in F[x], f(x) = g_1(x)\dots g_s(x)\) --- разложение на неприводимые. Заметим, что \(F[x]/(g_1(x)) \supset F\) --- алегбраическое \(\Ra F[x]/(g_1(x)) = F \Ra\) у \(g_1\) есть корень в \(F\)
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
    Пусть \(F\) --- поле. \(\overline{F}\) --- замыкание поля \(F\) --- это такое поле, что:
    \begin{enumerate}
        \item \(\overline{F}\) алгебраически замкнуто
        \item \(\overline{F} \supset F\) --- алгебраическое
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note}
    \(\overline{\Cm} = \Cm, \overline{\R} = \R, \overline{\Q} = \{a \in \Cm: a\text{ алгебраическое над }\Q\}\)
\end{note}

\begin{proposition}
    Пусть \(F \subset L, L\) --- алгебраически замкнуто. Тогда \(\overline{F} = \{a \in L: a\text{ алгебраическое над }F\}\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Пусть \(\alpha, \beta\) алгебраические над \(F \Ra F(\alpha, \beta) \supset F(\alpha) \supset F\) --- конечные \(\Ra \alpha + \beta, \alpha\beta, \alpha^{-1}\) --- алегбраические над \(F \Ra \overline{F}\) --- поле. Пусть \(K \supset \overline{F} \supset F\) --- алгебраические, тогда \(K \supset F\) --- алгебраическое. Пусть \(a \in K \Ra a\) алгебраическое над \(\overline{F}\)
\end{proof}

\begin{example}[Явная конструкция \(\overline{\Q}\)]
    
\end{example}

\begin{theorem}
    Пусть \(F\) --- поле. Тогда алгебраическое замыкание сущесвтует и единственно с точностью до изоморфизма
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть \(\mathcal{P}\) — множество всех неприводимых многочленов из \(F[x]\) (степени \(\ge 1\)). Каждому \(f \in \mathcal{P}\) сопоставим формальную переменную \(x_f\). Построим кольцо многочленов
    \[
    R = F[\,x_f \mid f \in \mathcal{P}\,].
    \]
    В \(R\) рассмотрим идеал
    \[
    I = \bigl( f(x_f) \mid f \in \mathcal{P} \bigr),
    \]
    порождённый всеми многочленами \(f(x_f)\).

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{\(I\) — собственный идеал, т.е. \(1 \notin I\).}  
        Предположим противное: \(1 \in I\). Тогда существуют конечный набор \(f_1,\dots,f_n \in \mathcal{P}\) и многочлены \(g_1,\dots,g_n \in R\) такие, что
        \[
        1 = g_1 f_1(x_{f_1}) + \dots + g_n f_n(x_{f_n}). \tag{*}
        \]
        Пусть \(L\) — поле разложения произведения \(f_1 \cdots f_n\) над \(F\). В \(L\) каждый \(f_i\) имеет корень \(\alpha_i\). Подставим в \((*)\) вместо \(x_{f_i}\) элемент \(\alpha_i\), а вместо всех остальных переменных (если они встречаются в \(g_i\)) подставим \(0\). Тогда левая часть станет \(1\), а правая обратится в \(0\) (так как \(f_i(\alpha_i)=0\)). Получаем \(1=0\) в \(L\) — противоречие. Следовательно, \(1 \notin I\).

        \item \textbf{Существует максимальный идеал \(M \supset I\).}  
        Множество всех собственных идеалов кольца \(R\), содержащих \(I\), непусто (оно содержит \(I\)). Объединение любой цепи таких идеалов снова является собственным идеалом (иначе единица попала бы в один из них). По лемме Цорна существует максимальный элемент \(M\) в этом множестве. Таким образом, \(M\) — максимальный идеал, содержащий \(I\).

        \item \textbf{Поле \(K = R/M\) обладает тем свойством, что каждый неприводимый \(f \in F[x]\) имеет в нём корень.}  
        Факторкольцо \(K = R/M\) является полем, так как \(M\) максимален. Естественное вложение \(F \hookrightarrow R \twoheadrightarrow K\) инъективно (иначе \(M\) содержал бы \(1_F\)), поэтому \(F\) можно считать подполем \(K\). Для любого неприводимого \(f \in F[x]\) положим \(\alpha_f = x_f + M \in K\). Поскольку \(f(x_f) \in I \subset M\), имеем \(f(\alpha_f) = f(x_f) + M = 0\) в \(K\). Значит, каждый неприводимый многочлен над \(F\) имеет корень в \(K\).

        \item \textbf{Алгебраическое замыкание \(\overline{F}\).}  
        Покажем, что поле
        \[
        \overline{F} = \{ a \in K \mid a \text{ алгебраичен над } F \}
        \]
        является алгебраическим замыканием \(F\). По построению \(\overline{F}\) — алгебраическое расширение \(F\). Проверим алгебраическую замкнутость. Пусть \(h(x) \in \overline{F}[x]\) — неприводимый многочлен. Его коэффициенты лежат в некотором конечном расширении \(F_0\) поля \(F\) (каждый коэффициент алгебраичен над \(F\)). Так как \(K\) содержит корни всех неприводимых многочленов над \(F\), а \(F_0\) — конечное расширение \(F\), то \(K\) содержит корни всех неприводимых многочленов и над \(F_0\). Следовательно, \(h\) имеет корень \(\beta \in K\). Этот корень алгебраичен над \(F_0\), а значит, и над \(F\), поэтому \(\beta \in \overline{F}\). Итак, \(\overline{F}\) алгебраически замкнуто. Кроме того, \(K\) порождается элементами \(\alpha_f\), каждый из которых алгебраичен над \(F\), поэтому \(K \subset \overline{F}\); обратное включение очевидно. Таким образом, \(\overline{F} = K\) и является алгебраическим замыканием \(F\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[О примитивном элементе]
    Пусть \(F\) --- поле, \(\overline{F} \supset F\) --- алгебраическое замыкание. Если \(\operatorname{char} F = 0, K \supset F\) --- конечное, тогда \(\exists \alpha \in K: K = F(\alpha)\)
\end{theorem}

\lecture{8}

\begin{proof}
    Докажем, что \([K:F] < \infty \Ra K = F(\alpha_1, \dots \alpha_s)\). Заметим, что \([K:F] < \infty \Ra \exists a_1 \in K \setminus F\), такое, что \(a_1\) --- алгебраическое. Заметим, что \(F \subset F(\alpha_1) \subset K\), причем \(F \ne F(\alpha_1) \Ra [F(\alpha_1):F] > 1\). По индукции строим последовательность \(\alpha_i\) и получаем желаемое. Заметим, что тогда нам достаточно доказать, что \(F(\alpha, \beta) = F(\gamma)\) для некоторого \(\gamma\). Мы будем искать \(\gamma = \alpha + c\beta\). Тогда достаточно проверить, что \(\beta \in F(\gamma)\) (т.к. тогда \(\alpha = \gamma - c\beta \in F(\gamma)\) и \(F(\gamma) \supset F(\alpha, \beta)\), а обратное включение очевидно). Мы знаем, что \(\beta\) является корнем своего минимального многочлена \(m_{\beta, F}(x) \in F[x]\). Кроме того, \(\beta\) является корнем многочлена \(m_{\alpha, F}(\gamma - cx) \in F(\gamma)[x]\). Если мы докажем, что \(\gcd(m_{\beta, F}(x), m_{\alpha, F}(\gamma - cx)) = (x - \beta)\) в \(F(\gamma)[x]\), то мы получим, что \(\beta \in F(\gamma)\). 
    Пусть \(\overline{F}\) — алгебраическое замыкание \(F\). В \(\overline{F}\) имеем:
    \[
    m_{\beta,F}(x) = \prod_{j=1}^{n} (x - \beta_j), \quad \beta_1 = \beta,
    \]
    \[
    m_{\alpha,F}(x) = \prod_{i=1}^{m} (x - \alpha_i), \quad \alpha_1 = \alpha.
    \]
    Тогда
    \[
    m_{\alpha,F}(\gamma - c x) = \prod_{i=1}^{m} (\gamma - c x - \alpha_i).
    \]
    Для того чтобы \(\beta\) был единственным общим корнем, нужно, чтобы при всех \((i,j) \ne (1,1)\) выполнялось \(\gamma - c\beta_j \ne \alpha_i\), т.е.
    \[
    \alpha + c\beta - c\beta_j \ne \alpha_i \quad\Longleftrightarrow\quad c(\beta - \beta_j) \ne \alpha_i - \alpha.
    \]
    Если \(\beta - \beta_j \ne 0\) (т.е. \(j \ne 1\)) и \(\alpha_i \ne \alpha\) (т.е. \(i \ne 1\)), то это условие нарушается лишь для конечного числа значений \(c\):
    \[
    c = \frac{\alpha_i - \alpha}{\beta - \beta_j}, \quad i = 2,\dots,m,\; j = 2,\dots,n.
    \]
    Поскольку \(\operatorname{char} F = 0\), поле \(F\) бесконечно, поэтому можно выбрать \(c \in F\), отличное от всех этих значений. При таком выборе \(\beta\) — единственный общий корень \(m_{\beta,F}(x)\) и \(m_{\alpha,F}(\gamma - cx)\) в \(\overline{F}\). Следовательно,
    \[
    \gcd_{F(\gamma)[x]}\bigl(m_{\beta,F}(x),\, m_{\alpha,F}(\gamma - cx)\bigr) = x - \beta.
    \]
    Отсюда \(\beta \in F(\gamma)\), а тогда и \(\alpha = \gamma - c\beta \in F(\gamma)\). Таким образом, \(F(\alpha,\beta) = F(\gamma)\).

    Применяя этот шаг индукции по числу порождающих, получаем, что любое конечное расширение \(K \supset F\) в характеристике 0 является простым, т.е. \(K = F(\alpha)\) для некоторого \(\alpha \in K\). Теорема доказана.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Если \(\operatorname{char} F = 0\) и \(f(x) \in F[x]\) неприводим, то у него нет кратных корней
\end{proposition}
\begin{proof}
    Нам известно, что если у \(f(x)\) есть кратные корни, то \(\gcd(f(x), f'(x)) \ne 1\), где \(f'(x)\) --- формальная производная. Тогда \(f\) не является неприводимым.
\end{proof}

\begin{example}
    \(\operatorname{char} F = p\). Рассмотрим \(f(x) = x^p - c\), где \(c \in F \setminus F^p\) (т.е. \(c\) не является \(p\)-й степенью элемента из \(F\)). Тогда \(f'(x) = p x^{p-1} = 0\) в \(F[x]\), так как \(p = 0\) в \(F\). Следовательно, \(\gcd(f, f') = f \ne 1\). В расширении \(F(\sqrt[p]{c})\) имеем \(f(x) = (x - \sqrt[p]{c})^p\), то есть все корни совпадают. При этом \(f(x)\) может быть неприводим над \(F\) (например, \(F = \mathbb{F}_p(t)\), \(c = t\)). Таким образом, в положительной характеристике неприводимый многочлен может иметь кратные корни.
\end{example}

\section{Приложения расширения полей}
\subsection{Построение циркулем и линейкой}
Пусть дана комплексная плоскость с отмеченными точками \(0, 1 \in \Cm\). Разрешается проводить три операции:
\begin{enumerate}
    \item Проводить прямую через построенные точки
    \item Проводим окружность с центром в одной точке и радиусом в другой точке
    \item Брать точки пересечения прямых и окружностей
\end{enumerate}

\begin{definition}
    Будем называть точку \(z \in \Cm\) построимой, если ее можно получить конечным количеством таких операций
\end{definition}

\begin{problem}
    Если \(z, w\) построимы, то построимы и точки \(z + w, zw, \frac{z}{w}, \sqrt{z}, \lambda z + \mu w, \lambda, \mu \in \Q\)
\end{problem}

\begin{corollary}
    \(z\) --- построимо \(\Ra \Q(z)\) --- построимо
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Пусть \(K \supset \Q, \forall z \in K: z\) --- построимо и \([L:K] = 2 \Ra \forall y \in L: y\) построимо
\end{corollary}

\begin{lemma}
    Пусть \(z = x + iy\) строится из точек \(z_j = x_j + iy_j, j = 1, 2, 3, 4\). Тогда \(z, x, y \in K: [K:L] \le 2, L = \Q(x_1, x_2, x_3, x_4, y_1, y_2, y_3, y_4, i)\)
\end{lemma}
\begin{exercise}
    Проверить, что все описанные операции расширают после \(\Cm\) указанным образом
\end{exercise}

\begin{theorem}
    \(z\) построимо при помощи циркуля и линейки тогда и только тогда, когда \(z \in K = K_0 \supset K_1 \supset \dots \supset K_n = \Q\), где \([K_i:K_{i + 1}] = 2\)
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item[\(\La\)] уже доказали
        \item[\(\Ra\)] Если \(z\) построимо, то \(z = x + iy\) и \(x, y\) тоже построимы. Тогда по лемме получаем, что каждое из чисел \(x_i, y_i\) была получена как расширение поля с размерностью не более чем 2.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}
    Если \(z\) построимо \(\Ra \deg m_{z, \Q} = 2^k\) в \(K \supset \Q(z) \supset \Q\).
\end{corollary}
\begin{proof}
    \([K:\Q] = 2^l \Ra 2^l \vdots \deg m_{z, \Q} = [\Q(z):\Q]\)
\end{proof}

\begin{corollary}
    Невозможно построить \(\sqrt[3]{2}\), т.к. \(x^3 - 2\) --- минимальный многочлен степени \(= 3\)
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Невозможно построить трисекцию угла, т.к. \(x = \cos 20^{\circ}\) --- корень многочлена (проверить, что он неприводимый) \(3x^3 - 4x - \frac{1}{2}\) (из формулы косинуса тройного угла)
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Правильный \(p\)-угольник для простого \(p: p \ne 2^k + 1\) нельзя построить
\end{corollary}

\begin{example}
    Рассмотрим многочлен \(x^4 + x + 1\) --- многочлен степени 4. Однако, его корень не являестя построимым (будет доказано далее)
\end{example}

\subsection{Разрешимость в радикалах}
\begin{definition}
    \(f(x)\) разрешимо в радикалах, если поле \(L\) разложение многочлена \(f(x)\) таково, что \(L \subset K = K_0 \supset K_1 \supset \dots \supset K_n = F\) и \(K_i\) над \(K_{i + 1}\) --- поле разложения \(x^{m_{i + 1}} - a_{i + 1}, a_{i + 1} \in K_{i + 1}\)
\end{definition}


\section{Теория Галуа}

Пусть \(K\) --- поле

\begin{definition}
    Автоморфизм --- изоморфизм \(\phi: K \ra K\), такой, что \(\forall \alpha \in \Q: \phi(\alpha) = \alpha\)
\end{definition}

\lecture{9}

\begin{definition}
    \(Aut\;K = \{\phi: K \ra K | \phi\text{ --- изоморфизм}\}\)
\end{definition}

\begin{note}
    Пусть \(K \supset F, H \subset Aut_F\;K\) --- подгруппа. Тогда \(K^H = \{\alpha \in K | \forall h \in H: h(\alpha) = \alpha\}\). Заметим, что \(\alpha, \beta \in K^H \Ra h(\alpha) = \alpha, h(\beta) = \beta \Ra \alpha \pm \beta, \alpha \cdot \beta, \alpha^{-1} \in K^H\) и тогда \(K^H\) --- поле
\end{note}

\begin{proposition}
    Если \(\operatorname{char} K = 0, g \in Aut\;K\) то \(g\) сохраняет \(\Q\). Если \(\operatorname{char} K = p, g \in Aut\;K\) то \(g\) сохраняет \(\Z_p\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    \(g(1) = 1 \Ra g(1 + 1) = n\cdot g(1) + g(1) = 2 = n \Ra\) по индукции можно доказать, что \(g(n) = n\). Тогда \(g(-n) = -n, g\left( \frac{1}{n} \right) = \frac{1}{n} \Ra g\) сохраняет указанное подполе.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Пусть \(\operatorname{char} K = 0, g \in Aut\;K\). Тогда \(\alpha\) --- алгебраично над \(\Q \Ra g(\alpha)\) --- корень \(m_{\alpha, \Q}\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Из свойств изоморфизма нетрудно заметить, что:
    \[m_{\alpha, \Q}(g(\alpha)) = g(m_{\alpha, \Q}(\alpha)) = g(0) = 0\]
\end{proof}

\begin{definition}
    \(Aut_F\;K = \{g \in Aut\;K | \forall a \in F\;g(a) = a\}\)
\end{definition}

\begin{note}
    \(Aut\;K = Aut_\Q\;K\)
\end{note}

\begin{note}
    Если \(\gamma\) алгебраическое над \(F\), то:
    \[|Aut_F\;F(\gamma)| = \#\text{корней }m_{\gamma, F}\text{ в }F \le \deg m_{\gamma, F} = [F(\gamma):F]\]
\end{note}

\begin{corollary}
    \(\operatorname{char} F = 0, K \supset F\) конечное \(\Ra Aut_F\;K \le [K:F]\)
\end{corollary}
\begin{proof}
    \(g \in \operatorname{Aut}_F F(\gamma)\) однозначно задаётся \(g(\gamma)\).  
    По теореме о примитивном элементе существует \(\alpha \in K\) такой, что \(K = F(\alpha)\). Пусть \(m(x) = m_{\alpha,F}(x)\) — минимальный многочлен \(\alpha\) над \(F\); тогда \(\deg m = [K:F] = n\).  
    Для любого \(g \in \operatorname{Aut}_F K\) имеем \(g(\alpha) = \alpha'\). Из свойств автоморфизма:
    \[
    m(\alpha') = g(m(\alpha)) = g(0) = 0,
    \]
    то есть \(\alpha'\) — корень \(m(x)\), лежащий в \(K\). Разные автоморфизмы дают разные образы \(\alpha\) (если \(g_1(\alpha)=g_2(\alpha)\), то \(g_1=g_2\) на всём \(K\), поскольку \(K=F(\alpha)\)). Следовательно, отображение \(g \mapsto g(\alpha)\) инъективно, и его образ содержится в множестве корней \(m\) в \(K\). У многочлена степени \(n\) не более \(n\) корней в любом поле, поэтому
    \[
    |\operatorname{Aut}_F K| \le \#\{\text{корней } m \text{ в } K\} \le n = [K:F].
    \]
    Утверждение доказано.
\end{proof}


Рассмотрим несколько типов расширений полей \(K \supset F\):
\begin{enumerate}
    \item Поле является полем разложения \(f \in F[x]\)
    \item Если \(\alpha \in K, \beta\) сопряжено с \(\alpha \Ra \beta \in K\)
    \item \(|Aut_F\;K| = [K:F]\)
    \item \(K^{Aut_F\:K} = F\) --- где \(K^{Aut_F\:K}\) обозначает "все элементы \(K\), которые сохраняются всеми изоморфизмами"
\end{enumerate}

\begin{definition}
    Конечное расширение \(K \supset F\) называется нормальным, если выполнено одно из эквивалентных условий \((1) \Lra (2)\)
\end{definition}

\begin{definition}
    Конечное расширение \(K \supset F\) называется расширением Галуа, если выполнено одно из эквивалентных условий \((3) \Lra (4)\)
\end{definition}

\begin{note}
    Расширение Галуа --- это сепарабельное нормальное расширение.
\end{note}

\begin{lemma}
    Если \(\phi: K \ra \overline{F}\) --- гомоморфизм, сохраняющий \(F\), \(\phi(\gamma) = \gamma' \Ra \gamma' \in K\)
\end{lemma}
\begin{proof}
    \(\phi(\alpha_1), \phi(\alpha_2), \dots \phi(\alpha_n)\) --- корни \(f(x) \Ra \phi(\alpha_1), \phi(\alpha_2), \dots \phi(\alpha_n) \in K \Ra \phi(\gamma) \in K \Ra \gamma' \in K\).
\end{proof}

\begin{lemma}[О продолжении гомоморфизма]
    Пусть \(L, L' \subseteq F, \phi: L \ra L'\) --- изоморфизм, сохраняющий \(F\), \(\beta\) --- алгебраическое над \(L \Ra \exists \tilde{\psi}: L(\beta) \ra L'(\beta)\) --- изоморфизм, такой, что:
    \begin{enumerate}
        \item \(\tilde{\psi}\) сохраняет \(F\)
        \item \(L(\beta') \supset L'\)
        \item \(\tilde{\psi}|_L = \psi\)
    \end{enumerate}
    Где \(\beta'\) --- корень \(\psi(m_{\beta, L})\)
\end{lemma}
\begin{proof}
    Заметим, что \(L[x] \stackrel{\psi}{\simeq} L'[x]\) и \((m_{\beta, L}) \xrightarrow{\psi} (\psi(m_{\beta, L}))\) (нетрудно проверить, что \(\psi\) от неприводимого многочлена будет неприводимым многочленом). Но тогда \(L[x]/(m_{\beta, L}) \simeq L'[x]/(\psi(m_{\beta, L}))\), причём композиция изоморфизмов даёт изоморфизм полей:
\[
L(\beta) \cong L[x]/(m_{\beta,L}) \cong L'[x]/(\psi(m_{\beta,L})) \cong L'(\beta'),
\]
где \(\beta'\) — любой корень \(\psi(m_{\beta,L})\) в некотором расширении. Требуемый \(\tilde{\psi}\) получается как композиция этих отображений; он продолжает \(\psi\) и переводит \(\beta\) в \(\beta'\).
\end{proof}

\begin{theorem}
    \(\operatorname{char} F = 0, K \supset F\) --- конечное, тогда \((1) \Lra (2) \Lra (3) \Lra (4)\)
\end{theorem}
\begin{proof}\indent
    \begin{enumerate}
        \item[\((2) \Ra (3)\)] По теореме о примитивном элементе, \(K = F(\gamma)\). По доказанному: \(|Aut_F\;F(\gamma)| = \#\{\text{сопряженных с } \gamma \text{ в }F(\gamma)\} = \deg m_{\alpha, F} = [F(\gamma):F]\).
        \item[\((3) \Ra (4)\)] Пусть \(K^{Aut_F\;K} = L \supseteq F\). При этом:
        \[[K:F] = |Aut_F\;K| = |Aut_L\;K| \le [K:L] \le [K:F]\]
        Поэтому \([K:L] = [K:F] \Ra L = F\).
        \item[\((4) \Ra (1)\)] Нам известно, что \(K^{Aut_F\:K} = F\), причем \(K = F(\gamma)\) (по теореме о примитивном элементе). Рассмотрим:
        \[f(x) = \prod_{g \in Aut_F\;K}(x - g(\gamma)) \in F[x]\]
        Тогда если \(h \in Aut_F\;K\), то \(h(f(x)) = h\left( \prod_{g \in Aut_F\;K}(x - g(\gamma)) \right) = \prod_{g \in Aut_F\;K}(x - h(g(\gamma))) = f(x)\) (последнее верно в силу того, что \(g\) пробегает все элементы группы \(Aut_F\;K\)). Но так как \(h(f(x)) = f(x) \Ra\) если \(f = b_nx^n + \dots + b_1x + b_0\), то \(h(b_i) = b_i \Ra b_i \in F\), т.к. это верно для всех \(h \in Aut_F\;K\). При этом \(f(\gamma) = 0 \Ra f \vdots m_{\gamma, F} \Ra\) все сопряженные к \(\gamma\) имеют вид \(g(\gamma) \in K \Ra \) все сопряженные лежат в \(K\) по построению многочлена \(f\). При этом, \(K\) --- поле разложение \(f\), т.к. \(f(x) = \prod_{g \in \operatorname{Aut}_F K} (x - g(\gamma))\) раскладывается в \(K[x]\) на линейные множители, а \(K = F(\gamma)\) порождается над \(F\) корнями \(f\) (поскольку \(\gamma\) — один из этих корней), то \(K\) — поле разложения многочлена \(f\) над \(F\).

        \item[\((1) \Ra (2)\)] Пусть \(K\) — поле разложения многочлена \(f \in F[x]\) над \(F\). Возьмём \(\alpha \in K\) и пусть \(\beta\) — произвольный корень минимального многочлена \(m_{\alpha,F}(x)\) (т.е. \(\beta\) сопряжено с \(\alpha\) в алгебраическом замыкании \(\overline{F}\)). Рассмотрим изоморфизм \(\psi: F(\alpha) \to F(\beta)\), заданный условиями \(\psi|_F = \operatorname{id}_F\) и \(\psi(\alpha) = \beta\). По лемме о продолжении гомоморфизма существует продолжение \(\widetilde{\psi}: K \to \overline{F}\) (так как \(K\) — поле разложения \(f\), оно получается из \(F\) последовательным присоединением корней \(f\); на каждом шаге лемма позволяет продолжить). При этом \(\widetilde{\psi}\) переводит корни \(f\) в корни \(f\), потому что для любого корня \(\gamma\) многочлена \(f\) имеем \(f(\gamma)=0\), откуда \(f(\widetilde{\psi}(\gamma)) = \widetilde{\psi}(f(\gamma)) = 0\). Все корни \(f\) лежат в \(K\) по определению поля разложения. Следовательно, \(\widetilde{\psi}(\gamma) \in K\) для каждого корня \(\gamma\) многочлена \(f\). Поскольку \(K\) порождается над \(F\) этими корнями, получаем \(\widetilde{\psi}(K) \subseteq K\). В частности, \(\beta = \widetilde{\psi}(\alpha) \in K\). Таким образом, все сопряжённые с \(\alpha\) элементы принадлежат \(K\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
    Рассмотрим \(K = \Q[\sqrt[3]{2}], F = \Q\). Проверим, что для него не выполняются условия 2-4:
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{1}
        \item \(\alpha = \sqrt[3]{2}, \beta = \sqrt[3]{2}\omega\)
        \item \(|Aut_F\;K| = 1, [K:F] = 3\)
        \item \(K^{Aut_F\:K} = K \ne F\).
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}
    Рассмотрим \(K = \Q[\sqrt{2}], F = \Q\). Проверим для него условия 2–4:
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{1}
        \item \(\alpha = \sqrt{2}, \beta = -\sqrt{2}\) — сопряжённые, и \(\beta \in K\).
        \item \(|\operatorname{Aut}_F K| = 2, [K:F] = 2\).
        \item \(K^{\operatorname{Aut}_F K} = \Q = F\).
    \end{enumerate}
    Таким образом, \(K \supset \Q\) — расширение Галуа.
\end{example}

\begin{example}
    Рассмотрим \(K = \Q[\sqrt[3]{2}, \omega]\), где \(\omega\) — примитивный кубический корень из 1, \(F = \Q\).  
    Минимальный многочлен \(\sqrt[3]{2}\) есть \(x^3-2\); его корни: \(\sqrt[3]{2},\ \sqrt[3]{2}\omega,\ \sqrt[3]{2}\omega^2\) — все лежат в \(K\).  
    Группа \(\operatorname{Aut}_F K\) переставляет эти три корня, её порядок равен \(6 = [K:\Q]\).  
    Неподвижное поле: \(K^{\operatorname{Aut}_F K} = \Q\).  
    Следовательно, \(K \supset \Q\) — расширение Галуа.
\end{example}

\lecture{10}

\begin{definition}
    В случае, если \(K \subset F\) --- расширение галуа, то \(Aut_KF = Gal_K(F)\) называется группой Галуа
\end{definition}

\begin{definition}
    Пусть \(K \subset E\) --- расширение. Соответствие Галуа --- соответствие между подгруппами \(Aut_KE\) и промежуточными полями \(K \subset L \subset E\): \(G \subset Aut_KE \mapsto E^G = \{a \in E: g(a) = a \forall g \in G\}\) и \(K \subset L \subset E \mapsto Aut_LE\)
\end{definition}

\begin{note}
    Соответствие Галуа не всегда является биекцией. Например, рассмотрим \(\Q \subset \Q[\sqrt[3]{2}]\). Т.к. \(Aut_{\Q}\Q[\sqrt[3]{2}] = \{\operatorname{id}\}\)
\end{note}

\begin{theorem}[Основная теорема теории Галуа]
    Пусть \(K \subset E\) --- конечное расширение Галуа, \(G = Gal_K(E)\). Тогда соответствие Галуа --- биекция, обращающая включение. При этом выполнены свойства:
    \begin{enumerate}
        \item \(H_2 \le H_1 \le G \Ra [H_1:H_2] = \left[E^{H_2}:E^{H_1}\right]\)
        \item \(\sigma H \sigma^{-1} \lra \sigma M\), где \(E^H = M\), т.е. \(E^{\sigma H \sigma^{-1}} = \sigma(E^H)\) или \(Gal_{\sigma M}(E) = \sigma Gal_M(E) \sigma^{-1}\).
        \item \(H \le G\) нормальная \(\Lra K \subset E^H\) нормально (т.е. является расширением Галуа), при этом \(Gal_K(E^H) \cong G/H\)
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    Если \(K \subset E\) --- расширение Галуа и \(K \subset L \subset E\), то \(L \subset E\) --- тоже расширение Галуа (так как расширения Галуа --- поля разложения многочленов). Значит \(E^G \subset E\) --- расширение Галуа, причем \(|Aut_{E^G}E| = [E:E^G]\). По теореме о примитивном элемене, \(E = E^G(\alpha)\), поэтому пусть \(p(t) = m_{\alpha, E^G}(t)\). Тогда \([E:E^G] = \deg p(t)\). Таким образом, \(p(t) = \prod_{g \in G} (t - g(\alpha))\) (поскольку группа \(G\) переставляет корни минимального многочлена примитивного элемента). Следовательно, \(E\) является полем разложения \(p(t)\) над \(E^G\).

    Докажем, что соответствия \(H \mapsto E^H\) и \(L \mapsto \operatorname{Aut}_L E\) взаимно обратны. Пусть \(H \le G\). Покажем, что \(\operatorname{Aut}_{E^H} E = H\). Очевидно, \(H \subseteq \operatorname{Aut}_{E^H} E\). С другой стороны, по теореме о примитивном элементе \(E = E^H(\alpha)\) для некоторого \(\alpha \in E\). Рассмотрим многочлен
    \[
    f(t) = \prod_{h \in H} (t - h(\alpha)) \in E^H[t].
    \]
    Степень \(f\) равна \(|H|\). Минимальный многочлен \(m_{\alpha, E^H}(t)\) делит \(f(t)\), поэтому
    \[
    [E : E^H] = \deg m_{\alpha, E^H} \le |H|.
    \]
    Так как \(E \supset E^H\) --- расширение Галуа, имеем \(|\operatorname{Aut}_{E^H} E| = [E : E^H] \le |H|\). Вместе с \(H \subseteq \operatorname{Aut}_{E^H} E\) получаем равенство \(H = \operatorname{Aut}_{E^H} E\) и \([E : E^H] = |H|\).

    Обратно, пусть \(K \subset L \subset E\) --- промежуточное поле. Тогда \(L \subset E\) --- расширение Галуа (как поле разложения того же многочлена, что и \(E\) над \(K\)). Положим \(H = \operatorname{Aut}_L E\). По доказанному выше, \(E^H = L\). Следовательно, отображения взаимно обратны. 

    Теперь докажем три свойства соответствия Галуа.

    \begin{enumerate}

        \item Пусть \(H_2 \le H_1 \le G\). Тогда
        \[
        [H_1 : H_2] = \frac{|H_1|}{|H_2|} = \frac{[E : E^{H_1}]}{[E : E^{H_2}]} = [E^{H_2} : E^{H_1}].
        \]
        (Последнее равенство --- башня расширений \(E \supset E^{H_2} \supset E^{H_1}\).)

        \item Пусть \(H \le G\), \(\sigma \in G\), \(M = E^H\). Для любого \(\tau \in H\) и \(a \in \sigma M\) имеем \(a = \sigma(m)\) для некоторого \(m \in M\). Тогда
        \[
        (\sigma \tau \sigma^{-1})(a) = \sigma(\tau(\sigma^{-1}(\sigma(m)))) = \sigma(\tau(m)) = \sigma(m) = a,
        \]
        поэтому \(\sigma H \sigma^{-1} \subseteq \operatorname{Aut}_{\sigma M} E\). Заменяя \(\sigma\) на \(\sigma^{-1}\) и \(M\) на \(\sigma M\), получаем обратное включение. Следовательно, \(\operatorname{Aut}_{\sigma M} E = \sigma H \sigma^{-1}\), что равносильно \(E^{\sigma H \sigma^{-1}} = \sigma M\).

        \item Пусть \(H \unlhd G\) --- нормальная подгруппа. Для любого \(\sigma \in G\) по свойству 2 имеем \(\sigma(E^H) = E^{\sigma H \sigma^{-1}} = E^H\). Следовательно, каждый элемент \(\sigma \in G\) оставляет поле \(E^H\) инвариантным и определяет автоморфизм \(\sigma|_{E^H} \in \operatorname{Aut}_K (E^H)\). Это даёт гомоморфизм ограничения
        \[
        \varphi: G \to \operatorname{Gal}_K(E^H), \quad \sigma \mapsto \sigma|_{E^H}.
        \]
        Ядро \(\ker \varphi = \{\sigma \in G : \sigma|_{E^H} = \operatorname{id}\} = \operatorname{Aut}_{E^H} E = H\). По основной теореме о гомоморфизмах \(G/H \cong \operatorname{Im} \varphi \le \operatorname{Gal}_K(E^H)\).

        Заметим, что \([E^H : K] = \frac{[E : K]}{[E : E^H]} = \frac{|G|}{|H|} = |G/H|\). С другой стороны, \(|\operatorname{Gal}_K(E^H)| \le [E^H : K]\) (всегда верно для конечных расширений). Но \(\operatorname{Im} \varphi\) --- подгруппа \(\operatorname{Gal}_K(E^H)\) порядка \(|G/H| = [E^H : K]\). Следовательно, \(\operatorname{Im} \varphi = \operatorname{Gal}_K(E^H)\), откуда \(\varphi\) сюръективен и \(\operatorname{Gal}_K(E^H) \cong G/H\). Кроме того, \(|\operatorname{Gal}_K(E^H)| = [E^H : K]\), значит \(K \subset E^H\) --- расширение Галуа.

        Обратно, если \(K \subset L\) --- нормальное подрасширение (т.е. расширение Галуа), то по определению нормальности для любого \(\sigma \in G\) имеем \(\sigma(L) = L\). По свойству 2 это означает, что \(\sigma H \sigma^{-1} = H\) для \(H = \operatorname{Aut}_L E\), т.е. \(H \unlhd G\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

Конец( я ничего не понимаю(
% \begin{corollary}
%     \([K_0:\Q] = 2^n \Lra \exists K_0 \supset K_1 \supset \dots \supset K_n = \Q, [K_i:K_{i + 1}] = 2\)
% \end{corollary}
% \begin{proof}
%     \begin{enumerate}
%         \item[\(\La\)] Следует из башни расширений
%         \item[\(\Ra\)] \(|Aut_\Q L| = 2^n \Ra \exists Aut_\Q L \supset G_0 \supset \dots \supset G_n = \{e\}: [G_i:G_{i + 1}] = 2\). Но тогда по основной теореме теории Галуа, получили желаемое
%     \end{enumerate}
% \end{proof}

% \begin{corollary}
%     \(z\) построим
% \end{corollary}

% TODO
% 
% \lecture{11}
% (тут я нанейрослопил)
% \subsection{Основная теорема алгебры}
% Для доказательства теоремы нам понадобятся два утверждения:
% \begin{enumerate}
%     \item Любой многочлен нечетной степени над \(\R\) имеет корень
%     \item Многочлен степени 2 над \(\Cm\) имеет корень
% \end{enumerate}
% \begin{theorem}[Основная теорема алгебры]
%     Поле \(\Cm\) алгебраически замкнуто.
% \end{theorem}
% \begin{proof}
%     Достаточно доказать, что любой многочлен \(f(x) \in \R[x]\) разлагается на линейные множители над \(\Cm\). Пусть \(f(x) \in \R[x]\) и \(K\) — его поле разложения над \(\R\). Так как \(\Cm = \R[i]\) является полем разложения многочлена \(x^2+1\), расширение \(\Cm/\R\) нормально, и потому \(\Cm \subset K\). Расширение \(K/\R\) конечно и нормально, и так как \(\operatorname{char}\R = 0\), следовательно является расширением Галуа.

%     Пусть \(G = \operatorname{Gal}(K/\R)\). Тогда \(|G| = [K:\R]\). Разложим \(|G| = 2^s \cdot m\), где \(m\) нечётно. По теореме Силова существует подгруппа \(H \subset G\) порядка \(2^s\). Рассмотрим её неподвижное поле \(L = K^H\). По основной теореме теории Галуа
%     \[
%     [L:\R] = [G:H] = m.
%     \]
%     Так как \(m\) нечётно, степень расширения \(L/\R\) нечётна. По теореме о примитивном элементе \(L = \R(\alpha)\) для некоторого \(\alpha \in L\). Минимальный многочлен \(m_{\alpha,\R}(x)\) имеет степень \(m\). Но по первому утверждению любой многочлен нечётной степени над \(\R\) обладает корнем в \(\R\). Неприводимый многочлен, имеющий корень, обязан быть линейным, откуда \(m = 1\). Следовательно \(L = \R\) и \(H = G\). Таким образом, \(|G| = 2^s\), то есть \(G\) является \(2\)-группой.

%     Теперь рассмотрим башню \(\R \subset \Cm \subset K\). Имеем \([K:\Cm] = [K:\R]/[\Cm:\R] = 2^s / 2 = 2^{s-1}\). Группа \(\operatorname{Gal}(K/\Cm)\) — подгруппа \(G\) индекса \(2\) и, в частности, также \(2\)-группа. Предположим, что \(s-1 > 0\), то есть \(\operatorname{Gal}(K/\Cm)\) нетривиальна. Тогда в ней существует подгруппа индекса \(2\) (известный факт из теории конечных \(p\)-групп), которой соответствует промежуточное поле \(M\) с условием \(\Cm \subset M \subset K\) и \([M:\Cm] = 2\). Значит, \(M = \Cm(\beta)\) для некоторого \(\beta\), минимальный многочлен которого над \(\Cm\) имеет степень \(2\). Но по второму утверждению любой многочлен степени \(2\) над \(\Cm\) имеет корень в \(\Cm\) (достаточно решить квадратное уравнение), откуда все квадратичные расширения \(\Cm\) тривиальны — противоречие.

%     Следовательно, \(s-1 = 0\), то есть \(s = 1\). Тогда \([K:\R] = 2\) и \(K = \Cm\). Таким образом, любой многочлен из \(\R[x]\) разлагается на линейные множители над \(\Cm\). Для \(g(x) \in \Cm[x]\) рассмотрим \(\bar{g}(x)\) (с комплексно-сопряжёнными коэффициентами). Тогда \(g(x)\bar{g}(x) \in \R[x]\) разлагается над \(\Cm\), а значит и \(g(x)\) разлагается над \(\Cm\). Поле \(\Cm\) алгебраически замкнуто.
% \end{proof}

% \section{Конечные поля}

% \begin{note}
%     Если поле \(F\) конечно, то \(\operatorname{char} F = p\). Но тогда \(|F| = p^m\), т.к. \(F\) --- линейное пространство над \(\Z_p\)
% \end{note}

% \begin{theorem}
%     \begin{enumerate}
%         \item Поле из \(p^m\) элементов --- поле разложения \(x^{p^m} - x\) над \(\Z_p\)
%         \item Поле из \(p^m\) единственно с точностью до изоморфизма
%     \end{enumerate}
% \end{theorem}
% \begin{proof}
%     Пусть \(|F| = p^m \Ra \alpha \in F \Ra \alpha = 0 \vee \alpha \in F^*\). Если \(\alpha = 0\), то \(\alpha^{p^m} - \alpha = 0\). Если же \(\alpha \in F^* \Ra \alpha^{|F^*|} = 1 \Ra \alpha^{p^m} - \alpha = 1 \Ra\) элементы \(F\) это в точности корни \(x^{p^m} - x\). Обратно, пусть \(\overline{F} \subset \overline{\Z_p}\) --- множество корней \(x^{p^m} - x\). Многолчен \(x^{p^m} - x\) не имеет кратных корней (т.к. его производная равна \(-1\) в \(\Z_p\)). Рассмотрим все его корни и докажем, что полученное множество --- поле. Действительно, \((\alpha + \beta)^{p^m} = \alpha^{p^m} + \beta^{p^m} = \alpha + \beta, (\alpha\beta)^{p^m} = \alpha\beta\), аналогично проверяются и другие аксиомы поля. Таким образом, мы получили поле разложения \(x^{p^m} - x\) мощности \(p^m\)
% \end{proof}

% \begin{example}
    
% \end{example}

% \begin{proposition}
%     \(F\) --- поле, \(G \subset F^*\) --- конечная группа \(\Ra G\) --- циклическая
% \end{proposition}

% \begin{corollary}[Теорема о примитивном элементе для конечных полей]
%     Пусть \(|F| = p^m\). Тогда \(\langle \alpha \rangle = F^*\) и тогда \(F = \Z_p(\alpha)\). 
% \end{corollary}
